\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[amsthm,thmmarks]{ntheorem}
\usepackage{color}
\usepackage[mathscr]{euscript}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linktoc=all,
    linkcolor=blue
}

\newcommand{\argmin}{\operatornamewithlimits{argmin}}
\newcommand{\closure}[1]{\mkern 1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}
\newcommand{\supp}{\operatorname{supp}} 
\newcommand{\dist}{\operatorname{dist}} 

\theoremstyle{break}
\newtheorem*{thm}{Теорема}
\newtheorem*{note}{Замечание}
\newtheorem*{cons}{Следствие}
\newtheorem*{lemma}{Лемма}
\newtheorem{prop}{Утверждение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{defn}{Определение}

\begin{document}

\begin{center}
 \Huge{Уравнения математической физики} \\
 \Large{3-й курс, 6 семестр, 2013 год}\\
\vspace{0.5em}
 \large{(курс читал Кароль Андрей Игоревич)}
\end{center}

Исходники этого конспекта можно найти по адресу \url{https://bitbucket.org/lomereiter/matmex}.

Pull request'ы с дополнениями и исправлениями дичайше приветствуются.

\tableofcontents
\newpage
\section{Задача Коши для волнового уравнения}
\subsection{Энергетическое неравенство. Теорема единственности.}

\begin{equation*}
  u_{tt} - \Delta u = f,\qquad u = u(x, t), \ x \in \mathbb{R}^n, \ t \geq 0
\end{equation*}

$S_{\textrm{бок}}$ "--- характеристическая поверхность, задаваемая уравнением
\begin{equation*}
  \omega(x, t) = (x - x_0)^2 - a^2(t-t_0)^2 = 0\ .
\end{equation*}

$\Omega_{t^*}$ "--- сечение на высоте $t^*$,
$\Omega_0$ "--- основание конуса,
$K_{t^*}$ "--- усечённый конус между $\Omega_0$ и $\Omega_{t^*}$.

\begin{thm}[энергетическое неравенство]
   Пусть $u \in C^2(\closure{K_{t^*}})$, $u_{tt} - a^2\Delta u = 0$ в $K_{t^*}$. Тогда 
  \begin{equation*}
\int_{\Omega_{t^*}}\left(u_t^2 + a^2u_x^2\right)dx \leq \int_{\Omega_0}\left(u_t^2 + a^2u_x^2\right)dx\ ,
  \end{equation*}
 
  где $u_x^2 = \sum_{k=1}^n{u_{x_k}^2} $.
  \begin{proof}
    \begin{align*}
    I &= \int_{K_{t^*}}\left(u_{tt} - a^2\Delta u\right)u_t \,dx \,dt = 0 \\
    u_{tt}u_t &= \frac12\left(u_t^2\right)_t \\
    u_{x_k x_k}u_t &= \left(u_{x_k}u_t\right)_{x_k} - u_{x_k}u_{t x_k} = \left(u_{x_k}u_t\right)_{x_k} - \frac12 \left(u_{x_k}^2\right)_t\\
    I &= \int_{K_{t^*}}\left(\frac12\left(u_t^2\right)_t - a^2\sum_{k=1}^n{\left(u_{x_k}u_t\right)_{x_k}} +
      \frac{a^2}{2}\sum_{k=1}^n{\left(u_{x_k}^2\right)_t}\right)\,dx\,dt = \\
      &= \int_{\partial K_{t^*}} \left(\frac12 u_t^2 \cos(\nu, t) - a^2\sum_{k=1}^n{u_{x_k}u_t\cos(\nu, x_k)} +
      \frac{a^2}{2}\sum_{k=1}^n{u_{x_k}^2\cos(\nu, t)}\right)\,dS(x, t) \\
    0 &= \int_{\partial K_{t^*}} = \int_{\Omega_0} + \int_{\Omega_{t^*}} + \int_{S_{\textrm{бок}}}
    \end{align*}
    При $t = 0$ $\cos(\nu, x_k) = 0$ для всех $k$, $\cos(\nu, t) = -1$. Таким образом,
    \begin{equation*}
      \int_{\Omega_0} = -\frac12\int_{\Omega_0}\left(u_t^2 + a^2u_x^2\right)\,dx\ .
    \end{equation*}
    При $t = t^*$ $\cos(\nu, x_k) = 0$, $\cos(\nu, t) = 1$, тем самым
    \begin{equation*}
      \int_{\Omega_{t^*}} = \frac12\int_{\Omega_{t^*}}\left(u_t^2 + a^2u_x^2\right)\,dx\ .
    \end{equation*}
    Энергетическое неравенство будет доказано, если мы покажем, что
    \begin{equation*}
      \int_{\Omega_{t^*}} + \int_{\Omega_0} = -\int_{S_{\textrm{бок}}} \leq 0\ .
    \end{equation*}
    Для этого заметим, что на боковой поверхности характеристического конуса
 $\cos(\nu, t) = C > 0$ (из геометрических соображений), и рассмотрим 
    \begin{align*}
      J = \cos(\nu, t) \cdot \int_{S_{\textrm{бок}}} = \frac12 \int_{S_{\textrm{бок}}} \left(C^2u_t^2 - 2a^2C\sum_{k=1}^n{u_{x_k}u_t\cos(\nu, x_k)} + 
        a^2C^2\sum_{k=1}^n{u_{x_k}^2}\right)\,dS(x, t)\ .
    \end{align*}
    Так как поверхность "--- характеристическая,
    \begin{equation*}
      \cos^2(\nu, t) = a^2\sum_{k=1}^n{\cos^2(\nu, x_k)}\ ,
    \end{equation*}
    и $J$ равен
    \begin{align*}
      \frac{a^2}{2} &\int_{S_{\textrm{бок}}}{\sum_{k=1}^n{\left(u_t^2\cos^2(\nu, x_k) - 2Cu_{x_k}u_t\cos(\nu, x_k) + C^2u_{x_k}^2\right)}\,dS(x, t)} = \\
      &= \frac{a^2}{2} \int_{S_{\textrm{бок}}}{\sum_{k=1}^n{\left(u_t\cos(\nu, x_k) - Cu_{x_k}\right)^2}\,dS(x, t)} \geq 0\ .
    \end{align*}
    Следовательно, интеграл по боковой поверхности неотрицателен, и энергетическое неравенство доказано.
  \end{proof}
\end{thm}

\begin{thm}[единственности]
Рассмотрим две задачи $u_{tt} - a^2\Delta u = f_i$, $u\big|_{t=0} = \varphi_i$, $u_t\big|_{t=0} = \psi_i$, $i = 1,2$. 

Обозначим их решения как $u_1$ и $u_2$. 

Пусть $u_1, u_2 \in C^2(\closure{K_{t_0}})$, $f_1 = f_2$ в $K_{t_0}$, $\varphi_1 = \varphi_2$ на $\Omega_0$, $\psi_1 = \psi_2$ на $\Omega_0$. 

Тогда $u_1 = u_2$ в $K_{t_0}$.
    

\begin{proof}
Рассмотрим функцию $u = u_1 - u_2$. Очевидно, что $u \in C^2(\closure{K_{t_0}})$, $u_{tt} - a^2\Delta u = 0$ в $K_{t_0}$, $u_t\big|_{t=0} = 0$.
Кроме того, $u\big|_{t=0} = 0$ на всём сечении $\Omega_0$, поэтому $u_{x_k}\big|_{t=0} = 0$.
Тем самым 
\begin{equation*}
  \int_{\Omega_0}\left(u_t^2 + a^2u_x^2\right)\,dx = 0\, ,
\end{equation*}
и, в силу энергетического неравенства,
\begin{equation*}
  \int_{\Omega_{t^*}}\left(u_t^2 + a^2u_x^2\right)\,dx = 0\,, \qquad 0 \leq t^* \leq t_0\ .
\end{equation*}
Поэтому $u_{x_k} = u_t = 0$ во всём конусе $K_{t_0}$, и поскольку на сечении $\Omega_0$ функция $u$ равна нулю,
она равна нулю во всём конусе, то есть $u_1 = u_2$ в $K_{t_0}$, что и требовалось доказать.
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Формула Д'Аламбера}
Рассмотрим однородную задачу Коши для колебаний струны:

\begin{equation*}
 u_{tt} - a^2u_{xx} = 0\,,\quad u\big|_{t=0} = \varphi\,,\quad u_t\big|_{t=0} = \psi 
\end{equation*}
Сделаем замену переменных: $\xi = x - at$, $\eta = x + at$.
\begin{align*}
  u_x &= u_\xi \xi_x + u_\eta \eta_x = u_\xi + u_\eta \\
  u_{xx} &= \left(u_\xi\right)_x + \left(u_\eta\right)_x = u_{\xi\xi} + 2u_{\xi\eta} + u_{\eta\eta} \\
  u_t &= u_\xi \xi_t + u_\eta \eta_t = au_\eta - au_\xi \\
  u_{tt} &= au_{\eta\eta}\eta_t + au_{\eta\xi} \xi_t - au_{\xi\eta} \eta_t - au_{\xi\xi} \xi_t = a^2\left(u_{\xi\xi} - 2u_{\xi\eta} +
    u_{\eta\eta}\right) \\
  u_{tt} - a^2u_{xx} &= a^2\left(u_{\xi\xi} - 2u_{\xi\eta} + u_{\eta\eta} - u_{\xi\xi} - 2u_{\xi\eta} - u_{\eta\eta}\right) = -4a^2u_{\xi\eta} \\
  u_{\xi\eta} &= 0 \\
  u_\xi &= f(\xi) \\
  u(\xi, \eta) &= \underbrace{u(\xi_0, \eta)}_{\text{$G(\eta)$}} + \underbrace{\int_{\theta=\xi_0}^{\xi}{f(\theta)\,d\theta}}_{F(\xi)}
\end{align*}
Таким образом, общее решение имеет вид
\begin{equation*}
  u(x, t) = F(x - at) + G(x + at)\, .
\end{equation*}
Визуально его можно представлять как сумму двух графиков функций, один из которых движется налево, а другой "--- направо.

Из начальных условий задачи Коши видно, что
\begin{align*}
  u\big|_{t=0} &= F(x) + G(x) = \varphi(x)\, , \\
  u_t\big|_{t=0} &= -aF'(x) + aG'(x) = \psi(x)\, .
\end{align*}
Проинтегрируем уравнение для $u_t$ от $x_0$ до $x$:
\begin{equation*}
  -F(x) + G(x) = C + \frac1a\int_{y=x_0}^x{\psi(y)\, dy}\, ,
\end{equation*}
где $C = -F(x_0) + G(x_0)$.
Решая линейную систему уравнений относительно $F(x)$ и $G(x)$, получаем, что
\begin{equation*}
  F(x) = \frac12\left(-C + \varphi(x) - \frac1a\int_{y=x_0}^x{\psi(y)\, dy}\right)\, ,\quad
  G(x) = \frac12\left(C + \varphi(x) + \frac1a\int_{y=x_0}^x{\psi(y)\, dy}\right)\, .
\end{equation*}
Пришли к формуле Д'Аламбера:
\begin{equation*}
\boxed{u(x, t) = \frac{\varphi(x - at) + \varphi(x + at)}{2} + \frac{1}{2a}\int_{y=x - at}^{x + at}{\psi(y)\,dy}}
\end{equation*}

\subsection{Колебания полуограниченной струны}
\begin{align*}
  u &= u(x, t)\,, \quad x,t \geq 0 \\
  u_{tt} - a^2u_{xx} &= 0\,, \quad u\big|_{t=0} = \varphi(x)\,, \quad u_t\big|_{t=0} = \psi(x)\,, \quad u\big|_{x=0} = 0
\end{align*}
Построим $\tilde{u}$ "--- решение задачи Коши
\begin{equation*}
  \tilde{u} = \tilde{u}(x, t)\,,\quad t \geq 0\,;\quad \tilde{u}_{tt} - a^2\tilde{u}_{xx} = 0\,, 
  \quad \tilde{u}\big|_{t=0} = \tilde{\varphi}(x)\,, \quad \tilde{u}_t\big|_{t=0} = \tilde{\psi}(x) \ .
\end{equation*}
Положим $u(x, t) = \tilde{u}(x, t)$ при $x, t \geq 0$. Нужно построить $\tilde{\varphi}$ и $\tilde{\psi}$.
По формуле Д'Аламбера 
\begin{equation*}
\tilde{u}(x, t) = \frac{\tilde{\varphi}(x - at) + \tilde{\varphi}(x + at)}{2} + \frac{1}{2a}\int_{y=x - at}^{x + at}{\tilde{\psi}(y)\,dy}\, ,
\end{equation*}
откуда получаем, что
\begin{equation*}
\tilde{u}(0, t) = \frac{\tilde{\varphi}(-at) + \tilde{\varphi}(at)}{2} + \frac{1}{2a}\int_{y=- at}^{at}{\tilde{\psi}(y)\,dy}\, .
\end{equation*}
Для решения исходной задачи Коши нужно, чтобы $\tilde{u}(0, t)$ равнялось нулю. Очевидно, что если взять в качестве $\tilde{\varphi}$ и $\tilde{\psi}$
нечётные продолжения $\varphi$ и $\psi$ соответственно, данное условие будет выполнено.

При $\psi\equiv 0$ решение $u(x, t) = \left(\tilde{\varphi}(x - at) + \tilde{\varphi}(x + at)\right)/2$ можно наглядно представить как сумму двух одинаковых
графиков, один из которых движется в сторону $+\infty$, а другой с той же скоростью движется к $x = 0$, после чего отражается от оси с противоположным
знаком и тоже уходит к $+\infty$.

\subsection{Неоднородная задача Коши}
Решение неоднородной задачи Коши
\begin{equation*}
  u_{tt} - a^2\Delta u = f\,,\quad u\big|_{t=0} = \varphi\,,\quad u_t\big|_{t=0} = \psi\,,\quad u=u(x, t)\,,\ x\in\mathbb{R}^n,\ t\geq 0
\end{equation*}
можно найти как сумму решений следующих трёх задач Коши:
\begin{align*}
  w_{tt} - a^2\Delta w &= f\,,\quad w\big|_{t=0} = 0\,,\quad w_t\big|_{t=0} = 0\,; \\
  v_{tt} - a^2\Delta v &= 0\,,\quad v\big|_{t=0} = \varphi\,,\quad v_t\big|_{t=0} = 0\,; \\
  \left(u_\psi\right)_{tt} - a^2\Delta u_\psi &= 0\,,\quad \left(u_\psi\right)\big|_{t=0} = 0\,,\quad \left(u_\psi\right)_t\big|_{t=0} = \psi\,.
\end{align*}

\begin{prop}
  \label{prop:reduction}
  Пусть $u_\varphi$ "--- решение задачи Коши
  \begin{equation*}
  \left(u_\varphi\right)_{tt} - a^2\Delta u_\varphi = 0\,,\quad \left(u_\varphi\right)\big|_{t=0} = 0\,,\quad \left(u_\varphi\right)_t\big|_{t=0} = \varphi\,.
  \end{equation*}
  Тогда $v = \left(u_\varphi\right)_t$ "--- решение задачи Коши
\begin{equation*}
  v_{tt} - a^2\Delta v = 0\,,\quad v\big|_{t=0} = \varphi\,,\quad v_t\big|_{t=0} = 0\,.
\end{equation*}

  \begin{proof}
    Проверим, что это действительно так: 
    \begin{align*}
      v\big|_{t=0} &= \left(u_\varphi\right)_t = \varphi\,, \\
      v_t\big|_{t=0} &= \left(u_\varphi\right)_{tt}\bigg|_{t=0} = \left(a^2\Delta u_\varphi\right)\bigg|_{t=0} = 0\,,\\
      \left(\partial_t^2 - a^2\Delta\right)v &= \left(\partial_t^2 - a^2\Delta\right)\partial_tu_\varphi = 
        \partial_t\underbrace{\left(\partial_t^2 - a^2\Delta\right)u_\varphi}_{\equiv 0} = 0\, .
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}[принцип Дюамеля]
  Пусть $u(x, t, s)$ "--- решение задачи Коши
  \begin{equation*}
    u_{tt} - a^2\Delta u = 0\,,\quad u\big|_{t=s} = 0\,, \quad u_t\big|_{t=s} = f(x, s)\,.
  \end{equation*}
  Тогда $w(x, t) = \int_0^tu(x, t, s)\, ds$ есть решение задачи Коши
  \begin{equation*}
    w_{tt} - a^2\Delta w = f\,,\quad w\big|_{t=0} = 0\,,\quad w_t\big|_{t=0} = 0\,.
  \end{equation*}
  
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      w_t &= \partial_t\left(\int_0^tu(x,t,s)\,ds\right) = \underbrace{u(x, t, s)\big|_{s=t}}_{=0} + \int_0^tu_t(x,t,s)\,ds \\
      w_{tt} &= \partial_t\left(\int_0^tu_t(x,t,s)\,ds\right) = \underbrace{u_t(x,t,s)\big|_{s=t}}_{=f(x, t)} + \int_0^tu_{tt}(x,t,s)\,ds \\
      \left(\partial_t^2 - a^2\Delta\right)w &= f(x, t) + \int_0^tu_{tt}(x,t,s)\,ds - a^2\int_0^t\Delta u(x,t,s)\, ds = f(x, t)
    \end{align*}
    Условия $w\big|_{t=0} = 0$ и $w_t\big|_{t=0} = 0$ проверяются тривиально.
  \end{proof}
\end{prop}

\subsection{Свойства сферических средних}

\begin{defn}
  Пусть $u(x) \in C\left(\mathbb{R}^n\right)$. Тогда её \emph{сферическим средним} называется функция
  \begin{equation*}
    U(x, r) = \frac{1}{\left|S_r\right|}\int_{|x - y| = r}u(y)\,dS_r(y)\,,\qquad r > 0\,.
  \end{equation*}
\end{defn}

В интеграле, фигурирующем в определении, можно сделать замену переменной $y = x + zr$, $|z| = 1$.
Тогда получается альтернативное выражение для сферического среднего функции $u$:
\begin{equation*}
  U(x, r) = \frac{1}{\left|S_1\right|}\int_{|z| = 1}u(x + zr)\,dS_1(z)\,,
\end{equation*}
так как $\left|S_r\right| = \left|S_1\right|r^{n-1}$, $dS_r(y) = r^{n-1} dS_1(z)$.

\begin{prop}
  Если $u(x) \in C\left(\mathbb{R}^n\right)$, то
\begin{enumerate}
  \item $U(x, r)$ непрерывна по $x$, $r$
  \item $U(x, r) \xrightarrow{r \to 0} u(x)$
\end{enumerate}
\begin{proof}
  Первое утверждение очевидно (непрерывность интеграла по параметру).

  Так как $S_1$ "--- компакт, а $u(x) \in C\left(\mathbb{R}^n\right)$, $u(x + zr) \xrightarrow{r \to 0} u(x)$ равномерно на $S_1$. Поэтому 
  \begin{equation*}
  U(x, r) = \frac{1}{\left|S_1\right|}\int_{|z| = 1}u(x + zr)\,dS_1(z) \xrightarrow{r\to 0}
            \frac{1}{\left|S_1\right|}u(x)\int_{|z|=1}\,dS_1(z) = u(x)\,.
  \end{equation*}
 
\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
Если $u(x) \in C^2\left(\mathbb{R}^n\right)$, то $U_r(x, r) \xrightarrow[r \to 0]{} 0$.
\begin{proof}
  Найдём $U_r(x, r)$ в явном виде:
  \begin{align*}
    U_r(x, r) &= \frac{1}{\left|S_1\right|}\int_{|z|=1}\partial_r(u(\underbrace{x + zr}_y))\,dS_1(z) = \\
              &= \frac{1}{\left|S_1\right|}\int_{|z|=1}\sum_{j=1}^n{u_{y_j}(x + zr)z_j}\,dS_1(z) = \\
              &= \frac{1}{\left|S_1\right|}\int_{|z|\leq 1}\sum_{j=1}^n{\partial_{z_j}\left(u_{y_j}(x + zr)\right)}\,dz = \\
              &= \frac{r}{\left|S_1\right|}\int_{|z|\leq 1}\sum_{j=1}^n{u_{y_j y_j}(x + zr)}\,dz = \\
              &= [y=x+zr,\ dy=r^{n}dz,\ |S_r|=r^{n-1}|S_1|] = \\
              &= \frac{1}{\left|S_r\right|}\int_{|x-y|\leq r}\left(\Delta u\right)(y)\,dy
  \end{align*}
  Утверждение становится очевидным (отношение объёма шара к площади сферы пропорционально $r$).
\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
Если $u(x) \in C^2\left(\mathbb{R}^n\right)$, выполняется соотношение
\begin{equation*}
  U_{rr} + \frac{n-1}{r}U_r = \frac{1}{\left|S_r\right|}\int_{|x-y|=r}\left(\Delta u\right)(y)\,dS_r(y)\,.
\end{equation*}
\begin{proof} Действительно,
  \begin{align*}
    U_{rr} &= \partial_r\left(\frac{1}{|S_1|r^{n-1}}\int_{|x-y|\leq r}\left(\Delta u\right)(y)\,dy\right) = \\
          &= \frac{-(n-1)}{|S_1|r^{n}}\int_{|x-y|\leq r}\left(\Delta u\right)(y)\,dy +
             \frac{1}{|S_1|r^{n-1}}\int_{|x-y|= r}\left(\Delta u\right)(y)\,dS_r(y) = \\
          &= -\frac{n - 1}{r}U_r + \frac{1}{|S_r|}\int_{|x-y|= r}\left(\Delta u\right)(y)\,dS_r(y) \ .
  \end{align*}
\end{proof}
\end{prop}

\subsection{Решение задачи Коши в трёхмерном пространстве}
Для начала заметим, что при рассмотрении задачи Коши
\begin{equation*}
  u_{tt} - a^2\Delta u = 0,\quad u\big|_{t=0} = 0, \quad u_t\big|_{t=0} = \psi
\end{equation*}
можно без ограничения общности полагать, что $a = 1$. Действительно, обозначив решение такой задачи за $u_a$, получаем соотношение
  $u_a(x, t) = \dfrac1a \,u_1(x, at)\,$:
\begin{align*}
  u_a\big|_{t=0} &= \frac1a \,u_1\big|_{t=0} = 0\,, \\
  \left(u_a\right)_t\big|_{t=0} &= \frac1a \cdot a \cdot \left(u_1\right)_t\big|_{t=0} = \psi\,, \\
  \left(\partial_t^2 - a^2\Delta\right)u_a &= \left(\frac1a\cdot a^2\,\partial_t^2 - a^2\cdot\frac1a \,\Delta\right)u_1 = 
      a\left(\partial_t^2-\Delta\right)u_1 = 0\ .
\end{align*}

Перейдём теперь к исследованию задачи Коши
\begin{equation*}
  u_{tt} - \Delta u = 0,\quad u\big|_{t=0} = 0, \quad u_t\big|_{t=0} = \psi,\quad u=u(x, t),\ x\in\mathbb{R}^3,\ t \geq 0\ .
\end{equation*}
Рассмотрим сферическое среднее её решения $u$:
\begin{equation*}
  U(x, t, r) = \frac{1}{|S_r|}\int_{|x-y|=r}u(y, t)\,dS_r(y)\,.
\end{equation*}
\begin{align*}
  \tilde{U} &= rU \\
  \tilde{U}_r &= U + rU_r \\
  \tilde{U}_{rr} &= 2U_r + rU_{rr} = r\left(U_{rr} + \frac2r U_r\right) = \frac{r}{|S_r|}\int_{|x-y|=r}\left(\Delta u\right)(y, t)\,dS(y) \\
  \tilde{U}_{tt} &= rU_{tt} = \frac{r}{|S_r|}\int_{|x-y|=r}u_{tt}(y, t)\,dS(y)
\end{align*}
Очевидно, что $\tilde{U}_{tt} - \tilde{U}_{rr} = 0$, где $r > 0$, причём $\tilde{U}\big|_{r=0} = 0$, а это не что иное как уравнение колебаний полуограниченной струны.
Осталось понять, какие краевые условия в этой задаче:
\begin{align*}
  \tilde{U}\big|_{t=0} &= rU\big|_{t=0} = 0 \\
  \tilde{U}_t\big|_{t=0} &= rU_t\big|_{t=0} = \frac{r}{|S_r|}\int_{|x-y|=r}u_t(y, t)\big|_{t=0}\,dS_r(y) = r\Psi = \tilde{\Psi}
\end{align*}
Обозначим нечётное продолжение $\tilde{\Psi}$ за $\tilde{\Psi}_{\textrm{неч}}$ и применим формулу Д'Аламбера:
\begin{equation*}
  \tilde{U}(x, t, r) = \frac12\int_{r-t}^{r+t}\tilde{\Psi}_{\textrm{неч}}(x, \rho)\,d\rho\ .
\end{equation*}
Заметим также, что для любой нечётной функции $g$ выполняется
\begin{equation*}
  \int_{r-t}^{r+t}g = \int_{r-t}^{t-r}g + \int_{t-r}^{t+r}g = \int_{t-r}^{t+r}g\,,
\end{equation*}
то есть
\begin{equation*}
  \tilde{U}(x, t, r) = \frac12\int_{t-r}^{t+r}\tilde{\Psi}(x, \rho)\,d\rho\quad\textrm{при $r \leq t$.}
\end{equation*}
С учётом свойств сферических средних, решение исходной задачи можно получить как
\begin{equation*}
  u(x, t) = \lim_{r\to 0}\left(\frac{1}{r}\tilde{U}(x, t, r)\right) = \lim_{r\to 0}\left(\frac{1}{2r}\int_{t-r}^{t+r}\tilde{\Psi}(x,
    \rho)\,d\rho\right) = \tilde{\Psi}(x, t)\ .
\end{equation*}
Получим явную формулу для $u(x, t)$:
\begin{equation*}
  u(x, t) = \frac{t}{|S_t|}\int_{|x-y|=t}\psi(y)\,dS_t(y) =\frac{1}{4\pi t}\int_{|x-y|=t}\psi(y)\,dS_t(y)\,.
\end{equation*}
\begin{thm}[формула Кирхгофа]
  У задачи Коши в трёхмерном пространстве
  \begin{equation*}
    u_{tt} - a^2\Delta u = 0,\quad u\big|_{t=0} = 0,\quad u_t\big|_{t=0} = \psi(x),
  \end{equation*}
  где  $\psi \in C^{2+k}(\mathbb{R}^3)$,
  существует единственное решение $u \in C^{2+k}\left(\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}_+\right)$, определяемое формулой
  \begin{equation*}
    \boxed{u(x, t) = \frac{1}{4\pi a^2 t}\int_{|x - y| = at}\psi(y)\,dS_{at}(y)}
  \end{equation*}
  \begin{proof}
    Вспомним о том, что $u_a(x, t) = \dfrac1a u_1(x, at)$, и подставим в эту формулу явное выражение для $u_1(x, at)$: 
\begin{equation*}
  u_a(x, t) = \dfrac1a \left(at\cdot\Psi(x, at)\right) = t\cdot\Psi(x, at)\,.
\end{equation*}
    Оставшиеся утверждения доказываются с помощью теоремы единственности задачи Коши для волнового уравнения и гладкости соответствующего порядка сферического среднего.
  \end{proof}
\end{thm}

\begin{note}
Из утверждения \ref{prop:reduction} сразу следует, что для задачи Коши вида
  \begin{equation*}
    v_{tt} - a^2\Delta v = 0,\quad v\big|_{t=0} = \varphi(x),\quad v_t\big|_{t=0} = 0
  \end{equation*}
  решением будет являться $\left(t\cdot\Phi(x, at)\right)_t$, где $\Phi(x, at)$ "--- сферическое среднее $\varphi$ с радиусом усреднения $at$.
\end{note}

\subsection{Решение задачи Коши на плоскости}
Ключевым наблюдением здесь является то, что если в только что разобранной задаче Коши для трёхмерного пространства функция $\psi$ не зависит от $x_3$,
то и решение не зависит от $x_3$. Оно немедленно приводит к формуле для решения двумерной задачи Коши $u_{tt} - a^2(u_{x_1x_1} + u_{x_2x_2}) = 0$,
$u\big|_{t=0} = 0$, $u_t\big|_{t=0} = \psi(x_1, x_2)$:
\begin{equation*}
  u(x_1, x_2, t) = \frac{1}{4\pi a^2 t}\int_{z_1^2 + z_2^2 + z_3^2 = a^2t^2}\psi(x_1 + z_1, x_2 + z_2)\,dS_{at}(z)\,.
\end{equation*}
Упростим эту формулу. Во-первых, очевидно, что интегралы по двум полусферам $z_3 > 0$ и $z_3 < 0$ равны.
Во-вторых, параметризуем полусферу $z_3 > 0$: 
$r(z_1, z_2) = \left(x_1 + z_1,\ x_2 + z_2,\ \sqrt{a^2t^2 - z_1^2 - z_2^2}\right)$.
Вычислим якобиан этого отображения:
\begin{align*}
  r_{z_1} &= \left(1,\,0,\,\frac{-z_1}{\sqrt{a^2t^2-z_1^2-z_2^2}}\right) \\
  r_{z_2} &= \left(0,\,1,\,\frac{-z_2}{\sqrt{a^2t^2-z_1^2-z_2^2}}\right) \\
  E &= \|r_{z_1}\|^2 = \frac{a^2t^2-z_2^2}{a^2t^2-z_1^2-z_2^2} \\
  G &= \|r_{z_2}\|^2 = \frac{a^2t^2-z_1^2}{a^2t^2-z_1^2-z_2^2} \\
  F &= \left(r_{z_1},\, r_{z_2}\right) = \frac{z_1z_2}{a^2t^2 - z_1^2 - z_2^2} \\
\sqrt{EG - F^2} &= \frac{\sqrt{a^2t^2\left(a^2t^2 - z_1^2 - z_2^2\right)}}{a^2t^2-z_1^2 - z_2^2} = \frac{at}{\sqrt{a^2t^2-z_1^2-z_2^2}}
\end{align*}
В результате получаем \emph{формулу Пуассона}:
\begin{equation*}
  \boxed{u(x_1, x_2, t) = \frac{1}{2\pi a}\int_{z_1^2 + z_2^2 \leq a^2t^2}\frac{\psi(x_1+z_1,x_2+z_2)}{\sqrt{a^2t^2-z_1^2-z_2^2}}\,dz_1\,dz_2}
\end{equation*}
Если $\psi \in C^{2+k}\left(\mathbb{R}^2\right)$, у рассматриваемой задачи Коши существует единственное решение, которое задаётся формулой Пуассона и лежит в $C^{2+k}\left(\mathbb{R}^2\times\mathbb{R}_+\right)$.


\section{Задача Коши для уравнения теплопроводности}
\subsection{Преобразование Фурье}

Прямое преобразование Фурье:

\begin{align*}
  u(x) &\in L_1(\mathbb{R}^n),\ x \in \mathbb{R}^n \\
  \hat{u}(\xi) &= \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u(x)\,dx,\quad \xi \in \mathbb{R}^n \\
  x\xi &= \sum_{k=1}^nx_k\xi_k \in \mathbb{R} \\
  \left|e^{ix\xi}\right| &= 1 \\
  u &\in L_1(\mathbb{R}^n) \not \Rightarrow \hat{u}\in L_1(\mathbb{R}^n) \textrm{ (!) }
\end{align*}
Обратное преобразование Фурье:
\begin{align*}
  \check{u}(\xi) &= (2\pi)^{-n}\int_{\mathbb{R}^n}e^{ix\xi}u(x)\,dx \\
  \check{u}(\xi) &= (2\pi)^{-n}\hat{u}(-\xi)
\end{align*}
Класс Шварца:
\begin{align*}
  S &= \left\{u \in C^{\infty}(\mathbb{R}) \bigg| \forall N\geq 0,\,\alpha_1,\ldots,\alpha_n \, \exists C_{N,\alpha_1,\ldots,\alpha_n}:\
    \left|\partial_{x_1}^{\alpha_1}\ldots\partial_{x_n}^{\alpha_n}u(x)\right| \leq \frac{C_{N,\alpha_1,\ldots,\alpha_n}}{\left(1 + |x|\right)^N}\right\}
  \\
  C&_0^{\infty}(\mathbb{R}^n) \subset S \\
  u &\in S \implies \partial_{x_1}^{\alpha_1}\ldots\partial_{x_n}^{\alpha_n}u \in S \\
  u &\in S,\,p(x) \textrm{ - многочлен } \implies p(x)u(x) \in S \\
  u &\in S \implies \hat{u} \in S \\
  u &\in S \implies \check{\hat{u}} = u,\,\hat{\check{u}} = u
\end{align*}


\begin{prop}
  Преобразование Фурье имеет следующие свойства:
\begin{enumerate}
  \item $u \in S \implies (u_{x_j})^\wedge(\xi) = i\xi_j \cdot \hat{u}(\xi)$
  \item $u \in S \implies (x_ju)^\wedge(\xi) = i\partial_{\xi_j}\hat{u}(\xi)$
\end{enumerate}
\begin{proof}\mbox{}\\
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{align*}
        (u_{x_j})^\wedge(\xi) &= \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u_{x_j}(x)\,dx = \lim_{R\to\infty}\int_{|x|<R}e^{-ix\xi}u_{x_j}(x)\,dx \\
        \int_{|x|<R}e^{-ix\xi}u_{x_j}(x)\,dx &= -\int_{|x| < R}\left(e^{-ix\xi}\right)_{x_j}u(x) dx + \underbrace{\int_{|x|=R}e^{-ix\xi}u(x)\cos(\nu,
          x_j)\,dS(x)}_{\textnormal{стремится к $0$  при $R \to \infty$}} \\
        \left(e^{-ix\xi}\right)_{x_j} &= -i\xi_je^{-ix\xi},\textnormal{ поскольку $x\xi = \displaystyle\sum_{k=1}^nx_k\xi_k$ } \\
        (u_{x_j})^\wedge(\xi) &= i\xi_j\int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u(x)\,dx = i\xi_j\hat{u}(\xi)
      \end{align*}
      \item 
        \begin{equation*}
          \hat{u}(\xi) = \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u(x)\,dx \implies \partial_{\xi_j}\hat{u}(\xi) = \int_{\mathbb{R}^n}-ix_je^{-ix\xi}u(x)\,dx 
\implies i\partial_{\xi_j}\hat{u}(\xi) = \left(x_ju\right)^\wedge
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{prop}
В дальнейшем нам понадобится преобразование Фурье функции
\begin{equation*}
  u(x) = e^{-a|x|^2},\ u\in S,\ a > 0\ (\textrm{Re}\,a > 0)\,.
\end{equation*}
Поскольку
\begin{equation*}
  \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}e^{-a|x|^2}\,dx = \int_{\mathbb{R}^n}\prod_{j=1}^ne^{-ix_j\xi_j-ax_j^2}\,dx_1\ldots dx_n =
  \prod_{j=1}^n\left(\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-ix_j\xi_j - ax_j^2}\,dx_j\right)\,,
\end{equation*}
достаточно найти формулу для одномерного случая.

\begin{align*}
  u(x) &= e^{-ax^2},\quad u'(x) = -2axe^{-ax^2};\quad \left(u' + 2axu\right)^\wedge = 0 \implies i\xi\hat{u}(\xi) + 2ai\left(\hat{u}(\xi)\right)_\xi = 0 \\
  v(\xi) &= \hat{u}(\xi);\quad v' + \frac{\xi}{2a}v = 0;\quad \frac{v'}{v} + \frac{\xi}{2a} = 0 \\
  (\log{v})' &= -\frac{\xi}{2a};\quad \log{v} = -\frac{\xi^2}{4a} + C;\quad v(\xi) = Ce^{-\tfrac{\xi^2}{4a}} \\
  C &= v(0) = \int_{-\infty}^{+\infty}e^{-ax^2}\,dx = 2\int_{0}^{+\infty}e^{-ax^2}\,dx 
    = 2\sqrt{\int_0^{+\infty}\int_0^{+\infty}e^{-ax^2-ay^2}\,dx\,dy} =\\ &= 2\sqrt{\int_0^{+\infty}dr\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}d\varphi \, re^{-ar^2}} = 
    = 2\sqrt{\frac{\pi}{2}\cdot\frac{1}{2a}} = \sqrt{\frac{\pi}{a}} \implies \boxed{\hat{u}(\xi) = \sqrt{\frac{\pi}{a}}e^{-\tfrac{\xi^2}{4a}}}
\end{align*}
Для $\mathbb{R}^n$, соответственно, получаем
\begin{equation*}
 \boxed{\hat{u}(\xi) = \left(\frac{\pi}{a}\right)^{\tfrac{n}{2}}e^{-\tfrac{|\xi|^2}{4a}}}\,.
\end{equation*}


\subsection{Вывод формулы Пуассона для решения задачи Коши}
Рассмотрим задачу Коши
\begin{equation*}
  u_t - a^2\Delta u = 0,\quad u\big|_{t=0} = \varphi,\quad u=u(x,t),\ x\in\mathbb{R}^n,\ t>0;\ u\in C^{2,1}(\mathbb{R}^n\times\mathbb{R}_+) \cap
  C(\mathbb{R}^n \times \closure{\mathbb{R}_+})\, .
\end{equation*}
Пусть $\forall t \geq 0 \ u(x, t) \in S$ (по $x$). Применим преобразование Фурье к уравнению:
\begin{align*}
  \left(u_t - a^2\Delta u\right)^\wedge &= 0 \\
  \hat{u}(\xi, t) &= \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u(x, t)\, dx \\
  \hat{u}_t(\xi, t) &= \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u_t(x, t)\, dx = \widehat{u_t} \\
  \widehat{\Delta u} &= \sum_{j=1}^n\widehat{\left(u_{x_j}\right)_{x_j}} = \sum_{j=1}^ni\xi_j\widehat{u_{x_j}}(\xi) = -\sum_{j=1}^n\xi_j^2\hat{u}(\xi)
  \\
  \hat{u}_t(\xi, t) &+ a^2|\xi|^2\hat{u}(\xi, t) = 0 \\
  \hat{u}(\xi, t) &= C(\xi)e^{-a^2|\xi|^2t} \\
  \hat{u}(\xi, t)\big|_{t=0} &= \int_{\mathbb{R}^n}e^{-ix\xi}u(x, t)\big|_{t=0}\,dx = \hat{\varphi}(\xi) \implies C = \hat{\varphi} \\
  \hat{u}(\xi, t) &= \hat{\varphi}(\xi)e^{-a^2|\xi|^2t} \\
  \varphi &\in S \implies \hat{\varphi} \in S \implies \hat{u}(\xi, t) \in S \textnormal{ (по $\xi$) } \\
  u(x, t) &= (2\pi)^{-n}\int_{\mathbb{R}^n}e^{ix\xi}\hat{\varphi}(\xi)e^{-a^2|\xi|^2t}\,d\xi =
             \int_{\mathbb{R}^n}\underbrace{\left((2\pi)^{-n}\int_{\mathbb{R}^n}e^{i(x - y)\xi}e^{-a^2|\xi|^2t}\,d\xi\right)}_{H(x - y, t) \textnormal{ ---
                   ядро Пуассона}}\varphi(y)\,dy \\
  H(z, t) &= (2\pi)^{-n}\int_{\mathbb{R}^n}e^{iz\xi}e^{-a^2|\xi|^2t}\,d\xi = (2\pi)^{-n}\left(\frac{\pi}{a^2t}\right)^{\tfrac{n}{2}}e^{-\tfrac{|-z|^2}{4a^2t}} = \\
          &= (4\pi a^2t)^{-\frac{n}{2}}e^{-\frac{|z|^2}{4a^2t}}
\end{align*}
Формула Пуассона:
\begin{equation*}
  \boxed{u(x, t) = (4\pi a^2t)^{-\tfrac{n}{2}}\int_{\mathbb{R}^n}e^{-\tfrac{|x-y|^2}{4a^2t}}\varphi(y)\,dy}
\end{equation*}

\subsection{Анализ формулы Пуассона}

\begin{prop}
  \begin{equation*}
\partial_{x_1}^{\alpha_1}\ldots\partial_{x_n}^{\alpha_n}\partial_t^k\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right) =
\underbrace{P_{\alpha_1,\ldots\,\alpha_n,\,k}\left(x, y, t^{-1}\right)}_{\textnormal{многочлен}}\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)
  \end{equation*}
\begin{proof}
Убеждаемся, что частные производные по $x_j$ и $t$ представимы в таком виде. Дальше очевидная индукция.
\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Если $|\varphi(y)|\leq Ce^{b|y|^2}$, то при фиксированных $\varepsilon,\,R > 0$ для любых
  $\alpha_1,\ldots,\alpha_n,\,k\geq 0$ существует функция $\psi_{\alpha_1,\ldots,\alpha_n,\,k}(y) \in L_1(\mathbb{R}^n)$ такая, что
  \begin{equation*}
    \left|\partial_{x_1}^{\alpha_1}\ldots\partial_{x_n}^{\alpha_n}\partial_t^k\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)\cdot\varphi(y)\right| \leq 
\psi_{\alpha_1,\ldots,\alpha_n,\,k}(y) \textnormal{ при $|x| \leq R$, $t \in \left[\varepsilon, \frac{1}{4a^2b} - \varepsilon\right]$.}
  \end{equation*}
\begin{proof}
  Сперва разберём случай $\alpha = k = 0$, т.е. дифференцирования не производится:
  \begin{align*}
    \left|\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)\varphi(y)\right| &\leq C\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t} + b|y|^2\right) \\
    |x - y|^2 = |x|^2 + |y|^2 - 2(x, y) &\geq |x|^2 + |y|^2 - 2|x||y| \geq |x|^2 + |y|^2 - \frac{1}{\varepsilon}|x|^2 - \varepsilon|y|^2 \\
    \exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t} + b|y|^2\right) &\leq \underbrace{\exp\left(\frac{1}{4a^2t}\left(\frac{1}{\varepsilon} -
          1\right)|x|^2\right)}_{\leq C_\varepsilon,\quad |x| \leq R}\cdot\exp\left( - \left(\underbrace{\frac{1 - \varepsilon}{4a^2t} - b}_{> \delta > 0
      }\right)|y|^2\right)
  \end{align*}
При $\varepsilon = \varepsilon_0 > 0$ выражение $\dfrac{1 - \varepsilon_0}{4a^2t} - b$ будет неотрицательным при $t \in \left[\varepsilon_0,\
  \dfrac{1}{4a^2b} - \varepsilon_0\right]$. При $t \geq \varepsilon_0$ первая экспонента будет ограничена сверху в шаре $|x| \leq R$.

Теперь рассмотрим общий случай:
\begin{equation*}
  \left|P\left(x, y, \frac1t\right)\cdot\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)\cdot\varphi(y)\right| \leq C_1\left(1 + |x| + |y| +
  \frac1t\right)^{|\alpha|+k}\cdot C_2\exp\left(-\delta|y|^2\right)\,.
\end{equation*}
Взятием супремума первого сомножителя по $|x| \leq R$, $t \geq t_0 = \varepsilon_0$ получаем оценку этого выражения сверху некоторой суммируемой функцией от $y$.
\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
Если $|\varphi| \leq Ce^{b|y|^2}$, то $u(x, t) \in C^\infty\left(x \in \mathbb{R}^n, t \in \left(0,\, \frac{1}{4a^2b}\right)\right)$.
\end{prop}

\begin{thm}[существование решения задачи Коши]
Если $\varphi \in C(\mathbb{R}^n)$, $|\varphi(y)| \leq Ce^{b|y|^2}$, то формула Пуассона даёт решение задачи.
\begin{proof}
Проверим, что $u\big|_{t=0} = \varphi$. Нужно показать, что функция
\begin{equation*}
  u(x, t) = \begin{cases}
\textnormal{формула Пуассона},&t > 0 \\
\varphi(x),& t= 0 
\end{cases}
\end{equation*}
из класса $C\left(x \in \mathbb{R}^n,\, t \in \left[0, \frac{1}{4a^2b}\right)\right)$, то есть показать сходимость формулы Пуассона к $\varphi(x)$ при
$t \to +0$.
Сделаем замену переменных: 
\begin{align*}
  \frac{|x-y|^2}{4a^2t} &= |z|^2 \\
  y_k &= x_k + 2a\sqrt{t}\,z_k \\
  dy_k &= 2a\sqrt{t}\,dz_k \\
  dy &= dy_1\ldots dy_n = \left(4a^2t\right)^{\tfrac{n}{2}}\,dz
\end{align*}
Формула Пуассона приобрела вид
\begin{equation*}
  u(x, t) = \pi^{-\tfrac{n}{2}}\int_{\mathbb{R}^n}e^{-|z|^2}\varphi\left(x + 2a\sqrt{t}\,z\right)\,dz\,.
\end{equation*}
Если удастся оправдать предельный переход под знаком интеграла, получим то, что нужно.
Применим теорему Лебега о мажорируемой сходимости:
\begin{align*}
  \left|e^{-|z|^2}\varphi(x + 2a\sqrt{t}\,z)\right| &\leq C\exp\left(-|z|^2 + b\left|x + 2a\sqrt{t}\,z\right|^2\right) \leq \\
  &\leq C\exp\left(-|z|^2 + b|x|^2 + b\cdot 4a^2t|z|^2 + 2b\cdot|x|\cdot\left|2a\sqrt{t}\,z\right|\right) \leq \\
  &\leq C\exp\left(-|z|^2 + b|x|^2 + b\cdot 4a^2t|z|^2 + b|x|^2 + b\cdot4a^2t|z|^2\right) = \\
  &= C\exp\left(-(1 - 8a^2tb)|z|^2 + 2b|x|^2\right)
\end{align*}
Будем рассматривать область, в которой $8a^2tb < \frac12$. Тогда оценка сверху получается следующая:
\begin{align*}
  \exp\left(-(1-8a^2tb)|z|^2 + 2b|x|^2\right) \leq C\exp\left(-\frac{|z|^2}{2}\right)\,
\end{align*}
а это и есть суммируемая мажоранта. Значит, предельный переход под знаком интеграла при $t \to 0$ оправдан,
и получаем 
\begin{equation*}
\lim_{t\to 0}\left(\pi^{-\tfrac{n}{2}}\int_{\mathbb{R}^n}\exp\left(-|z|^2\right)\varphi\left(x + 2a\sqrt{t}\,z\right)\,dz\right) = \varphi(x)\,.
\end{equation*}
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Принцип максимума, бесконечная скорость теплопередачи}
\begin{thm}
Пусть $\varphi \in C(\mathbb{R}^n)$ --- ограничена. Тогда 
\begin{equation*}
\sup_{x\in\mathbb{R}^n}|u(x, t)| \leq \sup_{x\in\mathbb{R}^n}|\varphi(x)|\,.
\end{equation*}
\begin{proof}
  \begin{align*}
  |u(x, t)| &= (4\pi a^2t)^{-\tfrac{n}{2}}\left|\int_{\mathbb{R}^n}\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)\varphi(y)\,dy\right| \\
\sup_{x\in\mathbb{R}^n}|u(x,t)| &\leq \frac{1}{(4\pi a^2t)^{\tfrac{n}{2}}}\int_{\mathbb{R}^n}\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)|\varphi(y)|\,dy \leq \\
  &\leq \sup_{y\in\mathbb{R}^n}|\varphi(y)|\left(\frac{1}{(4\pi a^2t)^{\tfrac{n}{2}}}\int_{\mathbb{R}^n}\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)\,dy\right) = \\
    &= \sup_{y\in\mathbb{R}^n}|\varphi(y)|
  \end{align*}
\end{proof}
\end{thm}

Бесконечная скорость теплопередачи:
\begin{equation*}
  \varphi \in C(\mathbb{R}^n),\ \varphi \geq 0,\ \supp \varphi \subset \textrm{B}(0, \delta) \implies \forall x \,\forall t > 0 \quad u(x, t) = \underbrace{(4\pi
    a^2 t)^{-\tfrac{n}{2}}}_{> 0} \int_{\mathbb{R}^n}\underbrace{\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2t}\right)}_{> 0}\varphi(y)\,dy > 0
\end{equation*}

\subsection{Теорема единственности}
\begin{thm}[Тихонова]
  Если $u \in C^{2,1}(\mathbb{R}^n \times \mathbb{R}_+) \cap C(\mathbb{R}^n \times \closure{\mathbb{R}_+})$ и существуют константы $C,\,b > 0:\,|u(x,t)| \leq
  Ce^{b|x|^2}$, \linebreak то задача Коши $u_t - a^2\Delta u = 0,\ t > 0,\ u\big|_{t=0} = 0$ имеет единственное решение $u(x, t) \equiv 0$.
  \begin{proof}
    Ключевая идея: покажем, что для любого $t_0$ и любой $\psi \in C_0^\infty(\mathbb{R}^n)$ выполнено
    \begin{equation*}
      \int_{\mathbb{R}^n}u(x, t_0)\psi(x)\,dx = 0\,,
    \end{equation*}
    из этого по основной лемме вариационного исчисления будет сразу следовать $u(x, t) \equiv 0$.

    Возьмём решение задачи Коши
    \begin{equation*}
      v_t + a^2\Delta v = 0,\ v\big|_{t=t_0} = \psi,\ \psi\in C_0^\infty(\mathbb{R}^n),\ v=v(x,t),\ t\leq t_0\,,
    \end{equation*}
    которое находится по формуле Пуассона (замена переменной $\tau = t_0 - t$ приводит задачу к стандартному виду). Фактически здесь просто меняется
    направление отсчёта времени --- задача решается ``в прошлое''.
    
    То обстоятельство, что $\psi$ "--- гладкая финитная (т.е. носитель компактен), позволяет с помощью формулы
    Пуассона оценить решение $v$ в интервале $t < t_0 - \varepsilon$ сверху как
    \begin{equation*}
      |v(x, t)| \leq C_1\sup_{y\in\supp{\psi}}\exp\left(-\frac{|x-y|^2}{4a^2(t_0-t)}\right) \leq C_2\exp\left(-\frac{c|x|^2}{4a^2(t_0-t)}\right)
    \end{equation*}
    при достаточно большом радиусе $R$, $|x| > R$. Таким же образом оцениваются его производные.
    Теперь выберем $t_0 < \frac{c}{4a^2b}$, чтобы интеграл
    \begin{equation*}
      I(t) = \int_{\mathbb{R}^n}u(x,t)v(x, t)\,dx
    \end{equation*}
    имел смысл при $0 \leq t \leq t_0 - \varepsilon$.
    Очевидно, что $I(0) = 0$. Покажем, что $I'(t) = 0$:
    \begin{align*}
      I'(t) &= \int_{\mathbb{R}^n}\left(u_tv + v_tu\right)\,dx = a^2\int_{\mathbb{R}^n}\left(\Delta u\cdot v - u\cdot\Delta v\right)\,dx 
            = a^2\lim_{R\to\infty}\int_{|x|<R}\left(\Delta u\cdot v - u\cdot\Delta v\right)\,dx = \\
            &= a^2\lim_{R\to\infty}\int_{|x|=R}\left(\frac{\partial u}{\partial \nu} v - u\frac{\partial v}{\partial \nu}\right)\,dS(x) = 0
    \end{align*}
    (применили вторую формулу Грина и учли, что подынтегральное выражение экспоненциально убывает при $|x|\to\infty$). Значит,
    $I'(t) \equiv 0$ при $0 < t < t_0$, то есть $\int_{\mathbb{R}^n}u(x,t_0)\psi(x)\,dx = I(t_0) = I(0) = 0$ для любой функции $\psi \in
    C_0^\infty(\mathbb{R}^n)$, откуда по основной лемме вариационного исчисления $u(x, t) \equiv 0$.
  \end{proof}
\end{thm}

\section{Гармонические функции}
\subsection{Предварительные сведения}

Рассмотрим задачу $\Delta u = 0,\quad u=u(x),\ x \in \Omega \subset \mathbb{R}^n$.
\begin{defn}
$u$ "--- \emph{гармоническая} в области $\Omega$, если $u\in C^2(\Omega),\ \Delta u = 0$, причём в случае неограниченной области $\Omega$ также накладывается
требование \emph{правильного поведения на бесконечности}: $|u(x)| < C$, если $n = 2$, и $|u(x)|\xrightarrow{|x|\to\infty}0$, если $n \geq 3$.
\end{defn}

Найдём теперь выражение для оператора Лапласа в сферических координатах.
\begin{align*}
  x &= r\omega \\
  r &= |x| = \sqrt{\sum_{k=1}^nx_k^2},\quad \omega = \frac{x}{r} \in S^{n-1} \\
  u_{x_j} &= u_r\frac{\partial r}{\partial x_j} + \sum_{l=1}^nu_{\omega_l}\frac{\partial \omega_l}{\partial x_j} \\
  \frac{\partial r}{\partial x_j} &= \frac{x_j}{r} \\
  u_{x_jx_j} &= \left(u_r\frac{x_j}{r}\right)_{x_j} + \sum_{l=1}^n\left(u_{\omega_l}\frac{\partial \omega_l}{\partial x_j}\right)_{x_j} = \\
           &= u_{rr}\left(\frac{x_j}{r}\right)^2 + u_r\left(\frac{x_j}{r}\right)_{x_j} + \sum_{l=1}^n2u_{r\omega_l}\frac{x_j}{r}\frac{\partial
             \omega_l}{\partial x_j} 
           + \sum_{l,m=1}^nu_{\omega_l\omega_m}\frac{\partial \omega_l}{\partial x_j}\frac{\partial \omega_m}{\partial x_j} +
           \sum_{l=1}^nu_{\omega_l}\frac{\partial^2 \omega_l}{\partial x_j^2} \\
  \Delta u &= u_{rr} \underbrace{\frac{\sum_{j=1}^nx_j^2}{r}}_{=1} + u_r\sum_{j=1}^n\underbrace{\left(\frac{x_j}{r}\right)_{x_j}}_{\tfrac1r -
    \tfrac{x_j}{r^2}\cdot\tfrac{x_j}{r}} + 2\sum_{l=1}^nu_{r\omega_l}\underbrace{\sum_{j=1}^n\frac{x_j}{r}\frac{\partial \omega_l}{\partial
      x_j}}_{=0,\textnormal{ т.к. $\nabla\omega_l \perp x$}} 
           + \underbrace{\Delta'u\cdot \frac{1}{r^2}}_{\tfrac{\partial{\omega_l}}{\partial x_j} = \tfrac1r \tfrac{\partial \omega_l}{\partial \omega_j}}
\end{align*}
\begin{equation*}
  \boxed{\Delta u = \underbrace{u_{rr} + \frac{n-1}{r}u_r}_{\textnormal{радиальная часть}} + \underbrace{\frac{1}{r^2}\Delta'u}_{\textnormal{сферическая часть}}}
\end{equation*}
Найдём решения оператора Лапласа в случае, когда $u$ зависит только от радиуса:
\begin{align*}
  \Delta u &= 0,\ x \neq 0,\quad u(x) = f(r) \\
  f'' + \frac{n-1}{r}f' &= 0 \\
  \frac{1}{r^{n-1}}\left(r^{n-1}f'\right)' &= 0 \\
  r^{n-1}f' &= C \\
  f &= \begin{cases}
    \tfrac{C_0}{r^{n-2}} + C_1,&n \geq 3\\
    C_0 \ln r + C_1,&n = 2
       \end{cases} \\
\end{align*}
В качестве \emph{фундаментальных решений} оператора Лапласа берутся следующие:
\begin{equation*}
\boxed{
  \mathscr{E}(x) = \begin{cases}
    \frac{1}{(n-2)|S_1||x|^{n-2}},&n \geq 3 \\
    -\frac{1}{2\pi}\ln|x|,& n = 2
  \end{cases}}
\end{equation*}
Свойства $\mathscr{E}(x)$:
\begin{enumerate}
\item $\Delta \mathscr{E} = 0,\,x \neq 0$
\item $\mathscr{E} \in C^{\infty}(x \neq 0)$
\item $\mathscr{E}$ имеет правильное поведение на бесконечности для $n \geq 3$
\end{enumerate}

Пусть $\Omega$ - ограниченная область, $S = \partial \Omega \in C^1$, $u \in C^2(\Omega)$, $v \in C^1(\closure{\Omega})$.
Применим формулу интегрирования по частям:
\begin{align*}
  \int_{\Omega}u_{x_jx_j}v\,dx &= -\int_{\Omega}u_{x_j}v_{x_j}\,dx + \int_{S}vu_{x_j}\cos(\nu, x_j)\,dS(x) \\
  \int_{\Omega}\Delta u \cdot v\,dx &= -\int_{\Omega}\underbrace{\sum_{j=1}^nu_{x_j}v_{x_j}}_{u_xv_x}\,dx + \int_{S}v\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS(x)
\end{align*}
Получили \emph{1-ю формулу Грина}:
\begin{equation*}
  \boxed{\int_{\Omega}\Delta u \cdot v\,dx = -\int_{\Omega}u_xv_x\,dx + \int_{S}v\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS}
\end{equation*}
\emph{2-я формула Грина} получается как разность двух равенств для $u, v$ и $v, u$:
\begin{equation*}
  \boxed{\int_{\Omega}\left(u\Delta v - v \Delta u\right)\,dx = \int_{S}\left(u\frac{\partial v}{\partial \nu} - v\frac{\partial u}{\partial \nu}\right)\,dS}
\end{equation*}
В частности, если положить в 1-й формуле Грина $v(x) \equiv 1$, получим, что
\begin{equation*}
  \int_{\Omega}\Delta u\,dx = \int_{S}\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS\,.
\end{equation*}

\subsection{Интегральное представление дважды дифференцируемых функций}
\begin{thm}
  Пусть $\Omega$ "--- ограниченная область в $\mathbb{R}^n$, $S = \partial \Omega \in C^2$, $u \in C^2(\closure{\Omega})$.
  Тогда 
  \begin{equation*}
    u(x) = - \int_{\Omega}\mathscr{E}(x-y)\Delta u(y)\,dy + \int_{S}\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS(y) - \int_{S}\frac{\partial
      \mathscr{E}}{\partial \nu}(x-y)u(y)\,dS(y)
  \end{equation*}

  То есть если заданы $\Delta u\big|_\Omega$, $u\big|_S$, $\frac{\partial u}{\partial \nu}\bigg|_S$, то существует $u$.
  $\int_\Omega\mathscr{E}\Delta u\,dy$ "--- объёмный интеграл, $\int_S\mathscr{E}\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS$ "--- потенциал простого слоя,
  $\int_\Omega\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu}u\,dS$ "--- потенциал двойного слоя.
  
  \begin{proof}
    Фиксируем $x \in \Omega$. Введём обозначение $\Omega_\varepsilon = \Omega\setminus B(x,\varepsilon)$.
    Воспользуемся второй формулой Грина для функций $u$ и $v(y)=\mathscr{E}(x-y) \in C^\infty(\closure{\Omega_\varepsilon})$.
    \begin{align*}
      \partial \Omega_\varepsilon &= \underbrace{S}_{=\partial \Omega} \cup \underbrace{S_\varepsilon}_{=\partial B(x, \varepsilon)} \implies
      \int_{\partial \Omega_\varepsilon} = \int_{S} + \int_{S_\varepsilon} \\
      &\int_{S_\varepsilon}\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_y}(x-y)u(y)\,dS_\varepsilon(y) -
      \int_{S_\varepsilon}\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS(y) = \\
      &= -\int_S\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_y}(x-y)u(y)\,dS(y) + \int_S\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS(y) -
      \int_{\Omega_\varepsilon}\mathscr{E}(x-y) \Delta u(y) \,dy
    \end{align*}
    Правая часть содержит почти то, что нужно. Необходимо доказать, что:
    \begin{enumerate}
      \item $\int_{\Omega_\varepsilon} \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} \int_{\Omega}$
      \item $\int_{S_\varepsilon}\left(\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu}u - \frac{\partial u}{\partial
            \nu}\mathscr{E}\right)\,dS_\varepsilon \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} u(x)$
    \end{enumerate}
    Проведём доказательство для $n \geq 3$.
    Докажем первое утверждение.
    \begin{align*}
      \left|\int_{\Omega_\varepsilon} - \int_{\Omega}\right| &= \left|\int_{B(x,\varepsilon)}\mathscr{E}(x-y)\Delta u(y)\,dy\right| \leq
      \max_{\closure{\Omega}}\left|\Delta u\right| \int_{|x-y|<\varepsilon}\frac{C}{|x-y|^{n-2}}\,dy \leq C \int_{|z| <
        \varepsilon}\frac{dz}{|z|^{n-2}} =\\
      &=C \int_0^\varepsilon\frac{|S_1|r^{n-1}}{r^{n-2}}\,dr = C\frac{|S_1|\varepsilon^2}{2} \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0
    \end{align*}
    Далее покажем, что
    \begin{equation*}
      \int_{S_\varepsilon}\mathscr{E}\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS_\varepsilon \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0 \,.
    \end{equation*}
    Действительно,
    \begin{equation*}
      \left|\int_{S_\varepsilon}\underbrace{\mathscr{E}(x-y)}_{\tfrac{C}{|x-y|^{n-2}}}\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS_\varepsilon(y)\right|
      \leq \frac{C}{\varepsilon^{n-2}}\max_{\closure{\Omega}}|\nabla u|\cdot|S_1|\varepsilon^{n-1} \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} 0\,.
    \end{equation*}
    Остаётся увидеть, что
    \begin{equation*}
      \int_{S_\varepsilon}\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_y}(x-y)u(y)\,dS_\varepsilon(y) \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} u(x)\,.
    \end{equation*}
    Обозначим $r = x - y$, тогда $\tfrac{\partial}{\partial \nu_y} = -\tfrac{\partial}{\partial r}$.
    \begin{align*}
      \mathscr{E}(r) &= \frac{1}{|S_1|(n-2)r^{n-2}} \\
      \frac{\partial}{\partial \nu_y}\mathscr{E}(x-y) &= -\frac{\partial}{\partial r}\mathscr{E}(r) = \frac{1}{|S_1|}\cdot\frac{1}{r^{n-1}} =
      \frac{1}{|S_\varepsilon|} \\
      \int_{S_\varepsilon}\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_y}(x-y)u(y)\,dS_\varepsilon(y) &=
      \frac{1}{|S_\varepsilon|}\int_{S_\varepsilon}u(y)\,dS_\varepsilon(y) \\
      u(y) &= u(x) + \mathcal{O}(|x-y|) \\
      \int_{S_\varepsilon}u(y)\,dS(y) &= |S_\varepsilon|u(x) + \mathcal{O}(\varepsilon)|S_\varepsilon|
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{thm}

\subsection{Бесконечная гладкость гармонических функций}

\begin{cons}
  Если $u \in C^2(\Omega)$, $\Delta u = 0$ в $\Omega$, то $u \in C^\infty(\Omega)$.
  \begin{proof}
    Утверждение $u \in C^\infty(\Omega)$ равносильно тому, что для любого шара $B \subset \Omega$ $u \in C^\infty(B)$.
    Поскольку $u \in C^2(\Omega)$, $u \in C^2(\closure{B})$ ($B \subset \closure{B} \subset \Omega$), и применима теорема об интегральном представлении.
    Рассмотрим $x \in B$, $y \in \partial B$.
    \begin{equation*}
      u(x) = \int_{\partial B}\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS(y) - \int_{\partial B}\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_y}(x-y)u(y)\,dS(y)
    \end{equation*}
    Так как $\mathscr{E}(x-y) \in C^\infty$ по переменной $x$, оба интеграла также бесконечно гладки по $x$.
  \end{proof}
\end{cons}

\begin{defn}
 \emph{Носителем} функции $u \in C(\Omega)$ называется множество $\supp u = \closure{\left\{x \in \Omega \,\big|\, u(x) \neq 0\right\}}$.
\end{defn}

\begin{defn}
  $u$ "--- \emph{гладкая финитная} функция ($u \in C_0^\infty(\Omega)$), если $u \in C^\infty(\Omega)$ и $\supp u$ "--- компакт.
\end{defn}

\begin{note}
Если $u \in C_0^\infty(\Omega)$, то $\exists\varepsilon > 0:\  \dist(x, \partial \Omega)<\varepsilon \implies u(x) = 0$ (поскольку $\supp u$"---
компакт).
\end{note}

\begin{thm}[интегральное представление гладкой финитной функции]
  Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$, $u \in C_0^\infty(\Omega)$. Тогда
  \begin{equation*}
    u(x) = -\int_\Omega\mathscr{E}(x-y)\Delta u(y)\,dy\,.
  \end{equation*}
  \begin{proof}
    Возьмём $\varepsilon$ из предыдущего замечания и применим полученную ранее формулу для дважды дифференцируемых функций к ограниченному множеству $\mathrm{Int}\left(\bigcup_{x\in\supp u}B(x, \varepsilon)\right)$.
  \end{proof}
\end{thm}

\subsection{Теорема о среднем и принцип максимума}
\begin{thm}[о среднем]
Пусть $\Omega$ "--- область в $\mathbb{R}^n$, $u \in C^2(\Omega)$, $\Delta u = 0$ в $\Omega$. Тогда для любого шара $B=B(x, r)$, замыкание которого
лежит в $\Omega$, верна формула среднего:
\begin{equation*}
  u(x) = \frac{1}{|S_r|}\int_{|x-y|=r}u(y)\,dS_r(y) \,.
\end{equation*}
\begin{proof}
  Воспользуемся формулой для интегрального представления, взяв в качестве области шар $B$:
  \begin{align*}
    S_r &= \partial B(x,r) \\
    u(x) &= \int_{S_r}\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS_r(y) - \int_{S_r}\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial
      \nu_y}(x-y)u(y)\,dS_r(y) \\ 
    \mathscr{E}(r)\int_{S_r}\frac{\partial u}{\partial \nu}\,dS_r(y) &= \mathscr{E}(r)\int_{B_r}\underbrace{\Delta u}_{=0}\,dy \quad\textnormal{ (по
      следствию из 1-й формулы Грина)}\\
    \frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_y} &= \frac{\partial \mathscr{E}(r)}{\partial r} = \frac{\partial}{\partial
      r}\left(\frac{1}{|S_1|(n-2)r^{n-2}}\right) = -\frac{1}{|S_1|r^{n-1}} = -\frac{1}{|S_r|}
  \end{align*}
  Таким образом, первое слагаемое равно нулю, а второе как раз даёт нам формулу среднего.
\end{proof}
\end{thm}
\begin{thm}[обратная теорема о среднем]
Если для любого шара, содержащегося в области $\Omega$, выполнено условие среднего, то $u \in C_0^\infty(\Omega)$, $\Delta u = 0$.
\end{thm}

\begin{thm}[принцип максимума]
  Пусть $\Omega$ "--- ограниченная область в $\mathbb{R}^n$, $u \in C(\closure{\Omega})$, для любого шара $B$, $\closure{B} \subset \Omega$ выполнено
  условие среднего. Тогда, если существует $x^* \in \Omega:\,u(x^*) = \max_{\Omega}u(x)$, то $u(x) \equiv u(x^*)$. (Иначе говоря, если на области
  достигается максимум, функция постоянна.)
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      u(x^*) &= \max_{\closure{\Omega}}u(x) \\
      u(x^*) &= \frac{1}{|S_r|}\int_{|x^*-y|=r}u(y)\,dS(y) \\
    \end{align*}
    Тогда на всей сфере $|x^*-y| = r$ имеет место равенство $u(y) = u(x^*)$, иначе в силу непрерывности $u$ на сфере найдётся множество ненулевой меры, на котором $u$ будет строго меньше $u(x^*)$, то есть условие среднего не будет выполнено.

    Тем самым доказали справедливость утверждения теоремы для шара с центром в $x^*$, лежащего в $\Omega$. Рассмотрим
    произвольную точку $y \in \Omega$. Соединим $x^*$ и $y$ путём $\gamma:\,[0,1] \to \Omega$, $\gamma(0) = x^*$, $\gamma(1) = y$. \linebreak Очевидно, что
    $\gamma([0,1])\subset \Omega$ есть
    компакт. Для каждой его точки $\gamma(t)$ найдётся шар $B(\gamma(t), \varepsilon(t))\subset \Omega$. Выделив конечное подпокрытие, получим
    конечную последовательность шаров, по которым константа $u(x^*)$ распространяется из $x^*$ в $y$.
  \end{proof}
\end{thm}

\begin{cons}[слабый принцип максимума]
Пусть $u \in C(\closure{\Omega}) \cap C^2(\Omega)$, $\Delta u = 0$, $\Omega$ "--- ограниченная область в $\mathbb{R}^n$.
Тогда $\max_\Omega u(x) = \max_{\partial \Omega}u(x)$.
\begin{proof}
Понятно, что $\max_{\closure{\Omega}}u \geq \max_{\partial \Omega}u$. Если равенство не достигается, существует точка $x^* \in \Omega$,
такая, что $u(x^*) = \max_{\closure{\Omega}}u$. Однако теорема о среднем влечёт выполнение принципа максимума, согласно которому $u = \mathrm{const}$
в $\closure{\Omega}$.
\end{proof}
\end{cons}

\subsection{Теорема единственности для внутренней задачи Дирихле}
\begin{defn}

\emph{Задачи Дирихле}:
\begin{itemize}
  \item Внутренняя ($D_i$):
    \begin{equation*}
      \Delta u = f \textnormal{ в } \Omega_i,\quad u \in C^2(\Omega_i)\cap C(\closure{\Omega_i}),\quad u\big|_S = \varphi\,.
    \end{equation*}
    
    \item Внешняя ($D_e$):
    \begin{equation*}
      \Delta u = f \textnormal{ в } \Omega_e,\quad u \in C^2(\Omega_e)\cap C(\Omega_e \cup S),\quad u\big|_S = \varphi\,,
    \end{equation*}
    также должно быть правильное поведение на бесконечности, а именно:
    \begin{align*}
      u(x) &= \mathcal{O}\left(\frac{1}{|x|^{n-2}}\right)\,, \\
      u'(x) &= \begin{cases}
        \mathcal{O}\left(\frac{1}{|x|^{n-1}}\right),& n \geq 3 \\
        \mathcal{O}\left(\frac{1}{|x|^{2}}\right),& n = 2
        \end{cases}
    \end{align*}
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{thm}
Решение внутренней задачи Дирихле единственно.
\begin{proof}
Пусть $u_1$, $u_2$ "--- два решения $D_i$. Рассмотрим функцию $v = u_1 - u_2$. Нетрудно понять, что $v \in C^2(\Omega_i) \cap C(\closure{\Omega_i})$, $\Delta v = 0$,
а также $v\big|_S = 0$. По принципу максимума для $v$ имеем $\max_{\closure{\Omega_i}}v = \max_Sv = 0$, $\min_{\closure{\Omega_i}}v = \min_Sv = 0$, то
есть $v \equiv 0$.
\end{proof}
\end{thm}


\subsection{Сферические функции}

\begin{defn}
 \emph{Сферическая функция} (порядка $l \geq 0$) "--- однородный гармонический многочлен степени $l$, рассматриваемый на сфере $S_1$.
 То есть если $u(x) = u\left(\underbrace{|x|}_r\cdot\underbrace{\frac{x}{|x|}}_\omega\right) = r^lu(\omega)$ "--- однородный гармонический многочлен,
$Y_l(\omega) = u\big|_{|x|=1}$ есть сферическая функция.

\end{defn}

\begin{thm}
Пусть $Y_l$, $Y_m$ "--- сферические функции, $l \neq m$. Тогда $\int_SY_l(\omega)Y_m(\omega)\,dS = 0$, то есть $Y_l \perp Y_m$ в $L_2(S_1)$.
\begin{proof}
  Запишем вторую формулу Грина для $\Omega = B(0, 1)$, $u = r^lY_l(\omega)$, $v = r^mY_m(\omega)$:
  \begin{align*}
    \frac{\partial u}{\partial \nu}\bigg|_S &= \left(r^lY_l(\omega)\right)_r\bigg|_{r=1} = lY_l(\omega) \\
    0 &= \int_{\Omega}\left(\Delta u \cdot v - u\cdot \Delta v\right)\,dx = \int_S\left(\frac{\partial u}{\partial \nu}\,v - u\frac{\partial
        v}{\partial \nu}\right)\,dS \\
    0 &= \int_S\left(lY_lY_m - mY_lY_m\right)\,dS \\
    0 &= \int_SY_lY_m\,dS,\quad l \neq m
  \end{align*}
\end{proof}
\end{thm}

\begin{thm}
  Сферические функции "--- собственные функции оператора Лапласа-Бельтрами $\Delta'$:
  \begin{equation*}
    -\Delta' Y_l = l(l + n - 2)Y_l\,.
  \end{equation*}
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      0 &= \Delta(r^lY_l(\omega)) = l(l-1)r^{l-2}Y_l(\omega) + \frac{n-1}{r}lr^{l-1}Y_l(\omega) + \frac{1}{r^2}\Delta'(r^lY_l) \\
      0 &= (l(l-1) + (n-1)l)Y_l + \Delta'Y_l(\omega) \\
    \end{align*}
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Полнота сферических функций в $L_2(S^{n-1})$}
Введём обозначения:
\begin{itemize}
\item $\mathcal{P}_l$ "--- пространство всех однородных многочленов степени $l$;
\item $\mathcal{H}_l\subset \mathcal{P}_l$ "--- пространство всех сферических функций порядка $l$.
\end{itemize}

Скалярное произведение $u = \sum_\alpha a_\alpha x^\alpha, v = \sum_\beta b_\beta x^\beta$ из  $\mathcal{P}_l$ введём следующим образом:
\begin{equation*}
  <u, v> = u(\partial)v(x) = \sum_{|\alpha|=|\beta|=l}a_\alpha b_\beta \partial^\alpha x^\beta = \alpha!\sum_{|\alpha|=l}a_\alpha b_\alpha\,.
\end{equation*}
\begin{prop}
  \begin{equation*}
    |x|^2\mathcal{P}_{l-2}  \oplus \mathcal{H}_l = \mathcal{P}_l
  \end{equation*}
\begin{proof}
Покажем, что ортогональное дополнение $|x|^2\mathcal{P}_{l-2}$ в $\mathcal{P}_l$ равно $\mathcal{H}_l$.
Пусть $u_l \in \left(|x|^2\mathcal{P}_{l-2}\right)^\perp$, то есть $<|x|^2p_{l-2}(x), u_l> = 0$ для любого $p_{l-2} \in \mathcal{P}_{l-2}$. По
определению скалярного произведения это означает, что 
\begin{equation*}
|\partial_x|^2p_{l-2}(\partial_x)u_l(x) = p_{l-2}(\partial_x)\underbrace{\Delta
  u_l(x)}_{v_{l-2}(x)} = p_{l-2}(\partial_x)v_{l-2}(x) = <p_{l-2}, v_{l-2}> = 0\,.
\end{equation*}
Но если $v_{l-2} \perp p_{l-2}$ для всех $p_{l-2}$ из $\mathcal{P}_{l-2}$, то $v_{l-2} = 0$, то есть $\Delta u_l = 0$, и $u_l \in \mathcal{H}_l$.
Обратное включение доказывается аналогичным образом.
\end{proof}
\end{prop}

\begin{thm}[о полноте]
\begin{enumerate}
\item Если $u(x)$ "--- многочлен в $\mathbb{R}^n$, существует набор сферических функций $\left\{Y_l(\omega)\right\}$, такой, что
  \begin{equation*}
    u(\omega) = u(x)\big|_{S^{n-1}} = \sum_{l=0}^{\deg u}Y_l(\omega)\,.
  \end{equation*}
\item Линейная оболочка сферических функций плотна в $L_2(S^{n-1})$.
\item \begin{equation*}L_2(S^{n-1}) = \bigoplus_{l=0}^{\infty}\mathcal{H}_l\end{equation*}
\end{enumerate}

\begin{proof}\mbox{}\\*
\vspace{-1em}
\begin{enumerate}
\item Пусть $u(x)$ "--- многочлен степени $m$. Его можно представить в виде $u(x) = \sum_{l=0}^mp_l(x)$, где $p_l(x)$ "--- однородный многочлен
  степени $l$, который, в свою очередь, можно разложить на сумму $r^lY_l(\omega)$ и $|x|^2p_{l-2}(x)$. На единичной сфере $p_l(\omega) = Y_l(\omega) +
  p_{l-2}(\omega)$. Продолжая этот процесс, получим искомое разложение.
\item Так как $S^{n-1}$ "--- компакт, по теореме Стоуна-Вейерштрасса многочлены плотны в $C(S^{n-1})$ и, как следствие, в $L_2(S^{n-1})$. Но мы только что убедились, что каждый
  многочлен представим в виде суммы сферических функций. Поэтому линейная оболочка сферических функций плотна в $L_2(S^{n-1})$. 
\item Так как $H_l \perp H_m$ при $l \neq m$, путём объединения ортонормированных базисов $H_l$ ($0 \leq l < \infty$) получим ортонормированную систему функций, линейная оболочка которой плотна в $L_2(S^{n-1})$.
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Деление переменных в круге}

Полнота сферических функций позволяет искать решение задачи Дирихле $\Delta u = 0$, $u\big|_{|x|=R}=\varphi(x)$ в шаре $|x| < R$ в виде $u(r, \omega)
= \sum_{l=0}^\infty r^lY_l(\omega)$.
Пусть $u=u(x)=R(r)\Phi(\omega)$, тогда 
\begin{equation*}
\Delta(R\Phi) = \Phi R'' + \dfrac{n-1}{r}R'\Phi + \dfrac{1}{r^2}R\Delta'\Phi = 0\,.
\end{equation*}
то есть 
\begin{equation*}
\underbrace{\frac{r^2R''}{R} + \frac{(n-1)rR'}{R}}_{=\mathrm{const}} + \underbrace{\frac{\Delta'\Phi}{\Phi}}_{=\mathrm{const}} = 0\,.
\end{equation*}
Как было показано ранее, сферические функции являются собственными функциями оператора $\Delta'$, поэтому возьмём в качестве $\Phi$ функцию
$Y_l(\omega) \in \mathcal{H}_l$. Тогда получим уравнение
\begin{equation*}
  \frac{r^2R'' + (n-1)rR'}{R} - l(l + n - 2) = 0 \implies r^2R'' + (n-1)rR' - l(l+n-2)R = 0 \,.
\end{equation*}
Будем искать $R$ в виде степенной функции: $R(r) = r^p$. В этом случае уравнение приобретает следующий вид:
\begin{equation*}
  p(p-1)r^p + (n-1)pr^p - l(l + n - 2)r^p = 0 \implies p^2 + (n-2)p - l(l + n - 2) = 0\,.
\end{equation*}
Корни этого квадратного уравнения, очевидно, равны $p_+ = l$ и $p_- = -(l + n - 2)$, то есть $u^+(r, \omega) = r^l Y_l(\omega)$, $u^-(r, \omega) =
r^{-(l + n - 2)}Y_l(\omega)$. Второе решение не будет гармоническим в шаре $|x| < R$ из-за особенности в нуле.

Если рассматривается задача Дирихле в шаре $u\big|_{|x|=R}=\varphi(x)$, можно определить функцию $\tilde{\varphi}(\omega)$ так, что $\varphi(x) =
\tilde{\varphi}(\omega)$ для $x = R\omega$, после чего найти её ряд Фурье по системе сферических функций, получив решение вида
$\sum_{l=0}^{\infty}r^lY_l(\omega)$. Отметим, что если $\varphi(x)$ "--- многочлен, то и получившееся решение будет также многочленом (по первому
пункту предыдущей теоремы).

\subsection{Функция Грина задачи Дирихле}

Рассмотрим задачу $\Delta u = f$, $u\big|_S = \varphi$ в ограниченной области $\Omega_i = \Omega \subset \mathbb{R}^n$. Обозначим $S = \partial \Omega$.
\begin{defn}
  \emph{Функцией Грина} $G(x, y)$ называется $\mathscr{E}(x - y) + g(x, y)$, где $g(x, y)$ "--- решение задачи Дирихле $\Delta v = 0$ в $\Omega$, $v\big|_S =
  -\mathscr{E}(x - y)$ (то есть каждой точке $x \in \Omega$ сопоставляется задача Дирихле).
\end{defn}
Таким образом, $\Delta_yg(x, y) = 0$, и, так как $g(x,y)\big|_{y\in S} = -\mathscr{E}(x-y)$, то $G(x, y)\big|_{y\in S} = 0$.

Понятно, что если функция Грина существует, то она единственна, поскольку решение внутренней задачи Дирихле единственно. 

Также можно показать, что $0 < G(x, y) < \mathscr{E}(x-y)$ для $x,y\in\Omega$. Чтобы получить оценку сверху, заметим, что утверждение $G < \mathscr{E}$
равносильно тому, что $g(x, y) < 0$, что следует из принципа максимума: экстремальные значения $g$ принимает на границе, где она
равна $-\mathscr{E}(x-y) < 0$. Для доказательства положительности $G$ в области $\Omega$ зафиксируем $x\in\Omega$ и рассмотрим область
$\Omega_\varepsilon = \Omega\setminus B(x, \varepsilon)$ (чтобы не задеть полюс функции $G(x, y)$ в точке $x$); в ней $\Delta_yG(x,y) = 0$, и можно
опять воспользоваться принципом максимума: $\min_{\closure{\Omega_\varepsilon}}G = \min\left(\min_{S}G, \min_{|x-y|=\varepsilon}G\right) = 0$,
поскольку при достаточно малом $\varepsilon$ минимум функции Грина на сфере $|x-y|=\varepsilon$ будет положителен:
\begin{align*}
G\big|_S &= 0\,,\\
\min_{|x-y|=\varepsilon}G &= \min_{|x-y|=\varepsilon}\left(\underbrace{\mathscr{E}(x-y)}_{\to +\infty \textnormal{
    при }|y-x|\to 0} + \underbrace{g(x, y)}_{\textnormal{ограничена}}\right)\xrightarrow[\varepsilon\to 0]{}+\infty\,.
\end{align*}
\begin{defn}
  Пусть $\Omega$ "--- область в $\mathbb{R}^n$, $S = \partial \Omega$, $u \in C^2(\Omega) \cap C(\closure{\Omega})$. Обозначим $S_\varepsilon = \left\{x
  - \varepsilon\nu(x):\,x \in S\right\}$. Если у $\frac{\partial u}{\partial \nu}$ существует равномерный предел на $S_\varepsilon$, он называется
\emph{правильной нормальной производной} $u$.
\end{defn}
Существование правильной нормальной производной позволяет переходить к пределу при интегрировании по $S_\varepsilon$, то есть если $u, v \in
C^2(\Omega) \cap C(\closure{\Omega})$, то
\begin{equation*}
  \int_{S_\varepsilon}\frac{\partial u}{\partial \nu}v\,dS_\varepsilon(x) \xrightarrow[\varepsilon \to 0]{} \int_{S}\frac{\partial u}{\partial \nu}v\,dS(x)\,.
\end{equation*}
Такой интеграл встречается как слагаемое в 1-й формуле Грина.
\begin{thm}
  Пусть в области $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ существует функция Грина $G(x, y)$, у которой к тому же есть правильная нормальная производная. Тогда
  $g(x, y) = G(x, y) - \mathscr{E}(x-y) \in C(\closure{\Omega \times \Omega})$, а функция Грина симметрична: $G(x, y) = G(y, x)$.
  \begin{proof}
    Докажем непрерывность $g(x, y)$. Покажем, что для любого $\varepsilon > 0$ найдётся $\delta(\varepsilon) > 0$:
    $|x - x^*| < \delta(\varepsilon),\ |y-y^*| < \delta(\varepsilon) \implies |g(x,y) - g(x^*, y^*)| < \varepsilon$.
    Воспользуемся неравенством треугольника:
    \begin{equation*}
      |g(x,y) - g(x^*, y^*)| \leq |g(x, y) - g(x^*, y)| + |g(x^*, y) - g(x^*, y^*)|\,.
    \end{equation*}
    Второе слагаемое стремится к нулю при $y\to y^*$, поскольку $v_{x^*}(y) = g(x^*, y)$ "--- решение задачи Дирихле, принадлежащее
    $C^\infty(\Omega)$.
    Исследуем теперь, как ведёт себя первое слагаемое при стремлении $x$ к $x^*$. Введём обозначение $w(y) = v_x(y) - v_{x^*}(y)$. Это гармоническая
    функция, модуль которой можно оценить исходя из принципа максимума:
    \begin{equation*}
      |w(y)| \leq \max_{\tilde{y}\in S}\left|\mathscr{E}(x - \tilde{y}) - \mathscr{E}(x^* - \tilde{y})\right| \xrightarrow[x\to x^*]{} 0\,.
    \end{equation*}
    Тем самым первое утверждение теоремы доказано.
    
    Теперь зафиксируем точки $x, y \in \Omega$ и рассмотрим область $\Omega_\varepsilon = \Omega \setminus \left(B(x, \varepsilon) \cup B(y,
      \varepsilon)\right)$. Обозначим $v_x(z) = G(x, z)$, $v_y(z) = G(y, z)$, $S=\partial \Omega$, $S_\varepsilon(x) = \{z:\ |x-z|=\varepsilon\}$,
    $S_\varepsilon(y) = \{z:\ |y-z|=\varepsilon\}$. Тем самым $\partial \Omega_\varepsilon = S \cup S_\varepsilon(x) \cup S_\varepsilon(y)$.
    
    По второй формуле Грина
    \begin{equation*}
      \int_{\Omega_\varepsilon}\left(v_x\underbrace{\Delta v_y}_{=0} - v_y\underbrace{\Delta v_x}_{=0}\right)\,dz = \int_{\partial \Omega_\varepsilon}\left(v_x\frac{\partial
          v_y}{\partial \nu} - v_y\frac{\partial v_x}{\partial \nu}\right)\,dS(z) = 0\,.
    \end{equation*}
    Заметим, что интеграл по $S$ равен нулю, поскольку $G(x, z)\big|_{z\in S} = 0$, $G(y, z)\big|_{z\in S} = 0$. Остаются интегралы по
    $S_\varepsilon(x)$ и $S_\varepsilon(y)$:
    \begin{equation*}
      \int_{S_\varepsilon(x)}\left(G(x, z)\frac{\partial G(y,z)}{\partial \nu} - G(y, z)\frac{\partial G(x,z)}{\partial \nu}\right)\,dS_\varepsilon(z) + 
      \int_{S_\varepsilon(y)}\left(G(x, z)\frac{\partial G(y,z)}{\partial \nu} - G(y, z)\frac{\partial G(x,z)}{\partial \nu}\right)\,dS_\varepsilon(z)
      = 0 \,.
    \end{equation*}
    Для случая $n \geq 3$ получаем:
    \begin{align*}
      \left|\int_{S_\varepsilon(y)}G(y, z)\frac{\partial G}{\partial \nu_z}(x, z)\,dS(z)\right| &\leq \underbrace{\max_{z\in S_\varepsilon(y)}\left|\frac{\partial
          G}{\partial \nu_z}(x, z)\right|}_{C} \int_{|x-z|=\varepsilon}\left(\mathscr{E}(y-z) + |g(y, z)|\right)\,dS(z) \leq \\
    &\leq C\max_{z \in
      S_\varepsilon(y)}|g(y,z)|\cdot |S_\varepsilon| + \frac{C}{(n-2)|S_1|\varepsilon^{n-2}}|S_\varepsilon| = \mathcal{O}(\varepsilon)\,.
    \end{align*}
    Аналогично оцениваем по модулю
    \begin{equation*}
\int_{S_\varepsilon(x)}G(x, z)\frac{\partial G}{\partial \nu_z}(y, z)\,dS(z)
    \end{equation*}
    и получаем, что
    \begin{equation*}
      \lim_{\varepsilon \to 0}\int_{S_\varepsilon(x)}G(y,z)\frac{\partial G}{\partial \nu_z}(x, z)\,dS(z) = \lim_{\varepsilon \to
        0}\int_{S_\varepsilon(y)}G(x,z)\frac{\partial G}{\partial \nu_z}(y,z)\,dS(z)\,.
    \end{equation*}
    Теперь заметим, что
    \begin{equation*}
      \int_{S_\varepsilon(x)}G(y, z)\frac{\partial g}{\partial \nu_z}(x,z)\,dS(z) \leq C|S_\varepsilon|\,,
    \end{equation*}
    поэтому 
    \begin{equation*}
      \lim_{\varepsilon \to 0}\int_{S_\varepsilon(x)}G(y,z)\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_z}(x - z)\,dS(z) = \lim_{\varepsilon \to
        0}\int_{S_\varepsilon(y)}G(x,z)\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_z}(y - z)\,dS(z)\,,
    \end{equation*}
    то есть, с учётом того, что $\dfrac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_z}(x - z)\bigg|_{z\in S_\varepsilon(x)} = \dfrac{1}{|S_\varepsilon|}$,
    \begin{equation*}
      \lim_{\varepsilon \to 0}\frac{1}{|S_\varepsilon|}\int_{S_\varepsilon(x)}G(y,z)\,dS(z) = \lim_{\varepsilon \to
        0}\frac{1}{|S_\varepsilon|}\int_{S_\varepsilon(y)}G(x,z)\,dS(z)\,,
    \end{equation*}
    откуда в силу условия среднего получается $G(y, x)$ = $G(x, y)$.
  \end{proof}
\end{thm}

\subsection{Представление дважды дифференцируемых функций через функцию Грина}

\begin{thm}
Пусть $\Omega$ "--- ограниченная область в $\mathbb{R}^n$, $S = \partial \Omega \in C^2$, и существует функция Грина $G(x, y)$ с правильной нормальной
производной.

Если $u$ "--- решение задачи Дирихле $\Delta u = -f$ в $\Omega$, $u\big|_S = \varphi$, $u \in C^2(\Omega)\cap C(\closure{\Omega})$, имеющее правильную нормальную производную, то
\begin{equation*}
  u(x) = \int_{\Omega}G(x,y)f(y)\,dy - \int_S\frac{\partial G}{\partial \nu_y}(x, y)\varphi(y)\,dS(y)\,.
\end{equation*}
\begin{proof}
  Согласно формуле интегрального представления
  \begin{equation*}
    u(x) = \int_{\Omega}\mathscr{E}(x-y)f(y)\,dy + \int_S\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS(y) - \int_S\frac{\partial
      \mathscr{E}}{\partial \nu_y}(x - y)\varphi(y)\,dS(y)\,,
  \end{equation*}
  поэтому достаточно показать, что
  \begin{equation*}
    -\int_\Omega g(x,y)\Delta u(y)\,dy - \int_S\frac{\partial g}{\partial \nu_y}(x, y)u(y)\,dS(y) = \int_{S}\mathscr{E}(x-y)\frac{\partial u}{\partial \nu}(y)\,dS(y)\,.
  \end{equation*}
  По построению $g(x, y)\big|_{y\in S} = -\mathscr{E}(x-y)$, $\Delta g = 0$ в $\Omega$. Таким образом, формула выше есть не что иное, как 2-я формула Грина
  для функций $g$ и $u$.
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Примеры  функций Грина "--- полупространство и шар}
\begin{itemize}
\item Полупространство: $G(x, y) = \mathscr{E}(x - y) - \mathscr{E}(x^* - y)$, где $x^*$ "--- точка, симметричная $x$.
\item Шар: $G(x, y) = \mathscr{E}(x - y) - \left(\dfrac{R}{|x|}\right)^{n-2}\mathscr{E}(x^* - y)$, где $x^*$ "--- инверсный образ точки $x$.
\end{itemize}

\subsection{Задача Дирихле в шаре}
Выведем \emph{формулу Пуассона} для решения задачи Дирихле в шаре $B = B(0, R)$
\begin{equation*}
  \Delta u = 0,\quad u\in C^2(\Omega)\cap C(\closure{\Omega}),\quad u\big|_S = \varphi\,.
\end{equation*}
Для этого воспользуемся представлением решения через функцию Грина:
\begin{equation*}
  u(x) =  - \int_{\partial B}\frac{\partial G}{\partial \nu_y}(x, y)\varphi(y)\,dS(y)\,.
\end{equation*}
Найдём явный вид для производной функции Грина в направлении нормали ($n \geq 3$):
\begin{align*}
  G(x,y) &= \mathscr{E}(x-y) - \left(\frac{R}{|x|}\right)^{n-2}\mathscr{E}(x^* - y) \\
  \frac{\partial}{\partial \nu_y} &= \sum_{k=1}^n\frac{\partial}{\partial y_k}\nu_k,\quad \nu_k=\frac{y_k}{R} \\
  \frac{\partial}{\partial y_k}\mathscr{E}(x-y) &= -\frac{1}{|S_1|\,|x-y|^{n-1}}\cdot\frac{2(y_k - x_k)}{2\sqrt{\sum_{k=1}^n(y_k - x_k)^2}} = -\frac{1}{|S_1|\,|x-y|^{n-1}}\cdot\frac{y_k-x_k}{|x-y|}\\
  \frac{\partial}{\partial \nu_y}\mathscr{E}(x-y) &= -\sum_{k=1}^n\frac{1}{|S_1|\,|x-y|^{n-1}}\cdot \frac{y_k - x_k}{|x-y|}\cdot\frac{y_k}{R} \\
  \frac{\partial}{\partial \nu_y}\mathscr{E}(x^*-y) &= -\sum_{k=1}^n\frac{1}{|S_1|\,|x^*-y|^{n-1}}\cdot \frac{y_k - x_k^*}{|x^*-y|}\cdot\frac{y_k}{R} \\
  \frac{\partial}{\partial \nu_y}G(x,y) &= -\sum_{k=1}^n\frac{1}{|S_1|}\frac{y_k}{R}\left(\frac{y_k-x_k}{|x-y|^n} - \left(\frac{R}{|x|}\right)^{n-2}\frac{y_k-x_k^*}{|x^*-y|^n}\right) \\
  \frac{|x-y|}{|x|} &= \frac{|x^* - y|}{R} \implies \frac{1}{|x^*-y|^n} = \left(\frac{|x|}{R}\right)^n\frac{1}{|x-y|^n} \\
  \frac{\partial}{\partial \nu_y}G(x,y) &= -\sum_{k=1}^n\frac{1}{|S_1|\,R\,|x-y|^n}\left(y_k(y_k-x_k) - \left(\frac{|x|}{R}\right)^{2}y_k(y_k-x_k^*)\right)
  \\
  x^* &= x \frac{R^2}{|x|^2} \\
  \frac{\partial}{\partial \nu_y}G(x,y) &= -\sum_{k=1}^n\frac{1}{|S_1|\,R\,|x-y|^n}\left(y_k^2 - \left(\frac{|x|}{R}\right)^{2}y_k^2\right) =
  \frac{1}{|S_1|\,R\,|x-y|^n}\left(R^2 - |x|^2\right)
\end{align*}
Итак, получили, что
\begin{equation*}
  \boxed{\frac{\partial}{\partial \nu_y}G(x, y) = -\frac{R^2 - |x|^2}{|S_1|\,R\,|x-y|^n}}
\end{equation*}
Таким образом, если существует решение задачи Дирихле в шаре $\Delta u = 0$, $u\big|_S = \varphi$, $u \in C^2(B) \cap C(\closure{B})$, которое имеет
правильную нормальную производную, его можно найти как
\begin{equation*}
  \boxed{u(x) = \frac{1}{|S_1|\,R}\int_{|y|=R}\frac{R^2 - |x|^2}{|x-y|^n}\varphi(y)\,dS(y)}
\end{equation*}


\begin{defn}
  \emph{Ядром Пуассона} $K_R(x, y)$ называется функция $\dfrac{R^2-|x|^2}{|S_1|\,R\,|x-y|^n}$.
\end{defn}

  Рассмотрим шар $B = B(0, R)$ с границей $S = \partial B$.
  Ясно, что ядро Пуассона $K_R(x, y)$ обладает следующими свойствами:
\begin{enumerate}
\item $K_R(x, y) \in C^\infty$ (по $x \in B$, $|y| = R$)
\item $K_R(x, y) > 0$ в $B$
\item  $K_R(x, y)\rightrightarrows 0$, $|x| \to R$ равномерно по $y$ при $|x-y|\geq \delta > 0$
\end{enumerate}

Далее, нетрудно понять, что $\Delta_x K_R(x, y) = 0$ в $B \times S$.
Действительно, пусть $\varphi(y)$ "--- многочлен, тогда существует решение задачи Дирихле 
\begin{equation*}
u(x) = \int_{S}K_R(x,y)\varphi(y)\,dS(y)\,,
\end{equation*} также многочлен. Но
  тогда $\Delta u = \int_{S}\Delta_xK_R(x,y)\varphi(y)\,dS(y) = 0$. Значит, лапласиан $\Delta_xK_R(x,y)$ ортогонален всем многочленам в $L_2(S)$ и поэтому
  равен нулю.

Кроме того, заметим, что $\displaystyle\int_{|y|=R}K_R(x, y)\,dS_R(y) = 1$.
Для этого рассмотрим задачу Дирихле $\Delta u = 0$, $u\big|_S = 1$. Согласно принципу максимума $u(x) \equiv 1$ в $B$. Подставляя $\varphi=1$, $u=1$ в формулу
Пуассона, получаем то, что нужно.

\begin{thm}
Пусть $B = B(0, R)$, $S = \partial B$, $\varphi \in C(S)$. Тогда у задачи Дирихле $\Delta u = 0$, $u\big|_S = \varphi$ существует единственное
решение, которое получается по формуле Пуассона.
\begin{proof}
Единственность следует из теоремы единственности для внутренней задачи Дирихле. Проверим, что $u(x)$ "---
действительно решение, то есть $u \in C^2(B) \cap C(\closure{B})$, $\Delta u = 0$, $u\big|_S = \varphi$.

Из свойств ядра Пуассона очевидно, что $u \in C^2(B)$, $\Delta u = 0$. Остаётся проверить, что для любого $x^* \in S_R$ выполнено $u(x) \xrightarrow[x \to x^*]{} \varphi(x^*)$.
\begin{align*}
  u(x) - \varphi(x^*) &= \int_{|y|=R}K_R(x,y)\,\varphi(y)\,dS(y) - \varphi(x^*)\cdot\int_{|y|=R}K_R(x,y)\,dS_R(y) = \\
                      &= \int_{|y|=R}K_R(x,y)\left(\varphi(y) - \varphi(x^*)\right)\,dS_R(y)
\end{align*}
Поскольку $\varphi \in C(S)$, для любого $\varepsilon > 0$ существует $\delta(\varepsilon) > 0$:
\begin{equation*}
  y \in S_\delta' = \left\{y \in S_R :\ |x^* - y| < \delta\right\} \implies |\varphi(y) - \varphi(x^*)| < \varepsilon\,.
\end{equation*}
Обозначим дополнение  $S_\delta''=S\setminus S_\delta'$ и разобьём интеграл на два:
\begin{equation*}
  \int_{|y|=R} = \int_{S_\delta'} + \int_{S_\delta''}\,.
\end{equation*}
Оценим каждый из них:
\begin{align*}
  \left|\int_{S_\delta'}\right| &\leq \int_{S_\delta'}\underbrace{K_R(x, y)}_{\geq 0}\underbrace{|\varphi(y) - \varphi(x^*)|}_{< \varepsilon}\,dS_R(y)
  < \varepsilon\int_{S_\delta'}K_R(x, y)\,dS_R(y) \leq \varepsilon \\
  \left|\int_{S_\delta''}\right| &\leq \int_{S_\delta''}K_R(x, y)\cdot 2\max_{y\in S_\delta''}|\varphi(y)|\,dS_R(y) \leq 2\max_{y\in
    S_\delta''}|\varphi(y)|\cdot |S_R|\cdot \underbrace{\max_{y\in S_\delta''}|K_R(x, y)|}_{\to 0 \textnormal{ при } x \to x^*}
\end{align*}
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Обратная теорема о среднем}
\begin{thm}
Пусть $\Omega$ "--- область в $\mathbb{R}^n$, $u \in C(\Omega)$, для любого шара $B(x, R) \subset \Omega$ выполнено условие среднего. Тогда $u \in
C^\infty(\Omega)$ и $\Delta u = 0$ в $\Omega$.
\begin{proof}
Рассмотрим произвольный шар $B^*(x^*, R^*) \subset \Omega$. Проверим, что $u \in C^\infty(B^*)$, $\Delta u = 0$ в $B^*$.
Ставим задачу Дирихле в $B^*$: $\Delta v = 0$, $v\big|_{S^*} = u\big|_{S^*}$ (здесь $S^* = \partial B^*$). Так как $u \in C(\Omega)$, по предыдущей
теореме существует единственное решение $v$. Далее рассмотрим функцию $w = u - v$ в $B^*$. Для неё выполнено условие среднего: $u$ удовлетворяет
ему по условию теоремы, а $v$ из-за того, что она гармоническая. Поскольку $w \in C(\closure{B^*})$, к ней применим принцип максимума, откуда
сразу следует, что $w \equiv 0$ в $B^*$. В результате получаем, что $u = v$, то есть $\Delta u = 0$, $u \in C^\infty(B^*)$.
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Теорема Лиувилля. Неравенство Гарнака.}
\begin{thm}[Лиувилля]
Если $u \in C^2(\mathbb{R}^n)$, $\Delta u = 0$, и функция $u$ ограничена сверху или снизу, $u \equiv \mathrm{const}$.
\begin{proof}
  Без ограничения общности считаем, что $u \geq 0$ (если $u \geq M_-$, рассмотрим функцию $u - M_-$).
  Для любого шара $B(0, R) \subset \mathbb{R}^n$ применима формула Пуассона:
  \begin{equation*}
    u(x) = \frac{1}{|S_1|\,R}\int_{|y|=R}\frac{R^2 - |x|^2}{|x-y|^n}u(y)\,dS(y)\quad(x\in B)\,.
  \end{equation*}
  Пусть $|x| = \rho < R $, тогда $R - \rho < |x-y| < R + \rho$, откуда получаем
  \begin{align*}
    \frac{R^2-\rho^2}{|x-y|^n} &\leq \frac{R^2-\rho^2}{(R-\rho)^n} = \frac{R + \rho}{(R - \rho)^{n-1}}\,, \\
    \frac{R^2-\rho^2}{|x-y|^n} &\geq \frac{R^2-\rho^2}{(R + \rho)^n} = \frac{R - \rho}{(R + \rho)^{n-1}}\,.
  \end{align*}
  Если $u \geq 0$, можно оценить интеграл сверху и снизу:
  \begin{align*}
    u(x) &\leq \frac{R + \rho}{(R - \rho)^{n-1}}\cdot\frac{|S_R|}{|S_1|R}\cdot\underbrace{\frac{1}{|S_R|}\int_{|y|=R}u(y)\,dS(y)}_{=u(0)} = \frac{(R +
      \rho)\,R^{n-2}}{(R - \rho)^{n-1}}u(0)\,, \\
    u(x) &\geq \frac{R - \rho}{(R + \rho)^{n-1}}\cdot\frac{|S_R|}{|S_1|R}\cdot\underbrace{\frac{1}{|S_R|}\int_{|y|=R}u(y)\,dS(y)}_{=u(0)} = \frac{(R -
      \rho)\,R^{n-2}}{(R + \rho)^{n-1}}u(0)\,.
  \end{align*}
  Зафиксируем точку $x$. При устремлении радиуса $R$ к бесконечности оба коэффициента при $u(0)$ стремятся к единице, поэтому $u(0) \leq u(x) \leq
  u(0)$, то есть $u \equiv \mathrm{const} = u(0)$.
\end{proof}
\end{thm}

\begin{thm}[неравенство Гарнака]
 Пусть $\Omega$ "--- ограниченная область в $\mathbb{R}^n$, $u(x) \in C^2(\Omega)$, $u(x) \geq 0$ в $\Omega$, $\Delta u = 0$ в $\Omega$. Тогда
 существует $C = C(\Omega, \Omega_0)$, где $\closure{\Omega_0} \subset \Omega$: для любых $x, y \in \Omega_0$ выполнено $u(x) \leq Cu(y)$.
\begin{proof}
  Начнём с рассмотрения случая $\Omega = B(0, R)$, $\Omega_0 = B(0, R_0)$. В доказательстве теоремы Лиувилля было показано, что при данных условиях
  для точки $x \in B(0, R_0)$ выполнены неравенства
  \begin{equation*}
    \underbrace{R^{n-2}\frac{R - R_0}{(R + R_0)^{n-1}}}_{C_-}u(0) \leq u(x) \leq \underbrace{R^{n-2}\frac{R + R_0}{(R-R_0)^{n-1}}}_{C_+}u(0)\,.
  \end{equation*}
  Тогда для любых точек $x, \tilde{x} \in B(0, R)$ выполняется $u(\tilde{x}) \leq C_+u(0) \leq \dfrac{C_+}{C_-}u(x)$.

  Теперь рассмотрим общий случай: $\Omega$, $\Omega_0$ "--- произвольные ограниченные области, $\closure{\Omega_0}\subset \Omega$. Так как
   $\closure{\Omega_0}$ "--- компакт, $\delta = \dfrac12 \dist(\Omega_0, \partial \Omega) > 0$. Выделим из покрытия $\left\{B(x,
    \delta):\, x \in \Omega_0\right\}$ конечное подпокрытие: $\Omega_0 \subset \bigcup_{k=1}^NB(x_k,\delta)$. В качестве константы $C$ возьмём
  $\prod_{k=1}^NC(\Omega, B(x_k, \delta))$.
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Устранимые особенности гармонических функций}

\begin{thm}[об устранимых особенностях]
Пусть $u$ "--- гармоническая в $\Omega\setminus\{x^*\}$ функция, $u(x) = \mathop{}\!o\left(\mathscr{E}(x-x^*)\right)$ при $|x- x^*| \to 0$. Тогда:
\begin{enumerate}
  \item существует конечный предел $\lim_{x\to x^*}u(x)$;
  \item если доопределить $u(x^*) = \lim_{x\to x^*}u(x)$, полученная функция будет гармонической в $\Omega$.
\end{enumerate}
    \begin{proof}
      Без умаления общности считаем, что $x^* = 0$, $\Omega = B(0, R) \setminus \{0\}$.
      
      Перепишем условие как $|u(x)| \leq \varepsilon(r)\mathscr{E}(x)$, где $r=|x|$, $\lim_{r\to 0}\varepsilon(r)=0$. 
      Обозначим $S_R = \partial B(0, R)$. 

      Поставим задачу Дирихле $\Delta v = 0$ в $B(0, R)$, $v\big|_{S_R} = u\big|_{S_R}$. Рассмотрим её решение $v$ и
      введём функцию $w(x) = u(x) - v(x)$. Она равна нулю на $S_R$ и является гармонической в области $\Omega_* = \Omega\setminus\{0\}$. Понятно также, что
       т.к. $v(x)$ ограничена, при достаточно малых $|x|$ выполнено
      неравенство $|w(x)| < 2\varepsilon(|x|)\mathscr{E}(x)$.

      Выберем настолько малое $\rho>0$, что имеет место неравенство $\mathscr{E}(\rho) > 2\mathscr{E}(R)$. Введём вспомогательные функции
        $f_\pm^\rho(x) = 4\varepsilon(\rho)\left(\mathscr{E}(x) - \mathscr{E}(R)\right) \pm w(x)$. Они гармонические в области $\rho < |x| < R$. На
        внешней сфере они обращаются в ноль, а на внутренней сфере $f_\pm^\rho \geq 2\varepsilon(\rho)\mathscr{E}(x) -
        4\varepsilon(\rho)\mathscr{E}(R) = 2\varepsilon(\rho)\left(\mathscr{E}(x) - 2\mathscr{E}(R)\right) \geq 0$.

       Применяя принцип максимума, получаем, что $|w(x)| \leq 4\varepsilon(\rho)\left(\mathscr{E}(x) - \mathscr{E}(R)\right)$ в области $\rho < |x| < R$.

            Теперь зафиксируем $x \in \Omega$. Поскольку неравенство справедливо для всех $\rho < |x|$, а $\lim_{\rho\to 0}\varepsilon(\rho) = 0$, предельным
      переходом получаем $w(x) = 0$, и можно доопределить $u(0) = v(0)$.
    \end{proof}
\end{thm}

\subsection{Лемма о нормальной производной}
\begin{lemma}
Пусть $\Omega$ "--- ограниченная область в $\mathbb{R}^n$, $S = \partial \Omega \in C^2$, $u(x) \neq \mathrm{const}$ в $\Omega$, $u \in C^2(\Omega)
\cap C(\closure{\Omega})$, $\Delta u = 0$ в $\Omega$, и существует правильная нормальная производная $u$.
Если $x^* \in \argmin_{\closure{\Omega}}u(x)$, то $\dfrac{\partial u}{\partial \nu}(x^*) < 0$.
\begin{proof}
Уменьшим область $\Omega$ до шара, касающегося точки $x^*$. Без умаления общности полагаем, что его центр находится в нуле, а минимальное значение
есть $0$, то есть $\Omega = B(0, R)$, $u(x^*) = \min_{\closure{\Omega}}u(x) = 0$, $u(x) > 0$ в $B(0, R)$.

Теперь рассмотрим область $\tilde{\Omega} = B(0, R) \setminus B(0, R/2)$ и функцию $v_\varepsilon(x) = \varepsilon\left(\mathscr{E}(x) -
  \mathscr{E}(R)\right)$, $\varepsilon > 0$. На внешней сфере $|x| = R$ она обращается в $0$, а на внутренней сфере $|x| = R/2$ она положительна,
причём можно выбрать $\varepsilon$ так, что $u(x) \geq v_\varepsilon(x)$ на $|x| = R/2$, а потому и во всей области $\tilde{\Omega}$ (по принципу
максимума, так как на внешней сфере $u(x) \geq 0$, $v_\varepsilon = 0$).

\begin{align*}
  \frac{\partial u}{\partial \nu}(x^*) &= \lim_{t\to +0}\frac{u(x^* - t\nu(x^*)) - u(x^*)}{t}\ \textnormal{(существует, т.к. есть правильная
    нормальная производная)}\\
  \frac{\partial v_\varepsilon}{\partial \nu}(x^*) &= \lim_{t\to +0}\frac{v_\varepsilon(x^* - t\nu(x^*)) - v_\varepsilon(x^*)}{t} \leq 0 \\
  \frac{\partial v_\varepsilon}{\partial \nu}(x^*) &= \varepsilon\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_{x^*}}(x^*) < 0 \\
  u(x^*) &= v_\varepsilon(x^*) = 0,\quad u(x) \geq v_\varepsilon(x) \geq 0 \implies \frac{\partial u}{\partial \nu}(x^*) \leq \varepsilon\frac{\partial \mathscr{E}}{\partial \nu_{x^*}}(x^*) < 0
\end{align*}
\end{proof}

\end{lemma}

\subsection{Преобразование Кельвина}
Рассмотрим точку $x \in \mathbb{R}^n\setminus \{0\}$ и её инверсный образ относительно единичной сферы $y(x) = \dfrac{x}{|x|^2}$. Преобразование
$y:\,\mathbb{R}^n\setminus \{0\}\to\mathbb{R}^n\setminus \{0\}$ есть диффеоморфизм.
\begin{defn}
Пусть $u = u(x)$ "--- функция на $\mathbb{R}^n\setminus \{0\}$. Её \emph{преобразованием Кельвина} называется функция $v(y) = \dfrac{u(x)}{|y|^{n-2}}$.
\end{defn}

Естественно воспользоваться сферическими координатами: $x = r\omega$, $y = \rho\,\omega$, $r\rho = 1$, $|\omega|=1$, $r = |x|$.
Выясним, какова связь между лапласианами функций $u$ и $v$:
\begin{align*}
  \Delta v &= \frac{1}{\rho^{n-1}}\left(\rho^{n-1}v_\rho\right)_\rho + \frac{1}{\rho^2}\Delta'v \\
  v(\rho, \omega) &= \frac{u(r, \omega)}{\rho^{n-2}},\quad \frac{\partial r}{\partial \rho} = -\frac{1}{\rho^2} \\
  v_\rho &= \left(\frac{u(r, \omega)}{\rho^{n-2}}\right)_\rho = u_r\frac{\partial r}{\partial \rho}\frac{1}{\rho^{n-2}} - \frac{n-2}{\rho^{n-1}}u = 
  -\frac{1}{\rho^{n-1}}\left(\frac{u_r}{\rho} + (n-2)u\right) \\
  \left(\rho^{n-1}v_\rho\right)_\rho &= -\left(\frac{u_r}{\rho} + (n-2)u\right)_\rho =
  \frac{1}{\rho^2}\left(\frac{u_{rr}}{\rho} + (n-2)u_r\right) + \frac{u_r}{\rho^2} = \frac{1}{\rho^3}u_{rr} + \frac{n-1}{\rho^2}u_r =
  \frac{1}{\rho^3}\left(u_{rr} + \frac{n-1}{r}u_r\right) \\
  \Delta' v &= \Delta'\left(\frac{u(r, \omega)}{\rho^{n-2}}\right) = \frac{1}{\rho^{n-2}}\Delta'u(r,\omega) =
  \frac{1}{\rho^{n}}\cdot\frac{1}{r^2}\Delta'u(r,\omega) \\
  \Delta v &= \frac{1}{\rho^{n+2}}\left(u_{rr} + \frac{n-1}{r}u_r + \frac{1}{r^2}\Delta'u\right)
\end{align*}
Таким образом,
\begin{equation*}
  \boxed{\Delta v = \frac{1}{\rho^{n+2}}\Delta u}
\end{equation*}

\subsection{Поведение гармонической функции на бесконечности, теорема единственности для внешней задачи Дирихле}
\begin{thm}[о поведении гармонической функции на бесконечности]
  Если $u$ "--- гармоническая на $\infty$ (т.е. $u \in C^2(|x| > R)$, $\Delta u = 0$ в области $|x| < R$ и имеется правильное поведение на
  бесконечности ($|u(x)| \leq C$ в случае $n = 2$ и $u(x) \xrightarrow[x \to \infty]{} 0$ в случае $n \geq 3$), то
  \begin{align*}
    u(x) &= \mathcal{O}\left(\frac{1}{|x|^{n-2}}\right),\quad |x| \to \infty, \\
    u_x(x) &= \begin{cases}
\mathcal{O}\left(\frac{1}{|x|^{n-1}}\right),&n\geq 3 \\
\mathcal{O}\left(\frac{1}{|x|^2}\right),&n=2
\end{cases}
  \end{align*}
  \begin{proof}
Рассмотрим $v(y)$ "--- преобразование Кельвина функции $u(x)$, то есть $v(y) = \dfrac{u(x)}{|y|^{n-2}}$. Если $u(x)$ гармоническая в $|x| > R$, то
$v(y)$ гармоническая в $0 < |y| < \dfrac{1}{R}$. В случае $n \geq 3$ $u(x) \to 0$ при $|x| \to \infty$, откуда следует что $v(y) =
o\left(\dfrac{1}{|y|^{n-2}}\right)$ при $|y| \to 0$. Если же $n = 2$, то функция будет ограничена в окрестности нуля. Таким образом, точка $0$
является устранимой особенностью, и существует конечный предел $\lim_{y\to 0}v(y)$. Поэтому функция $v(y)$ в области $|y| < \dfrac{1}{R}$ ограничена
по модулю некоторой константой $C$. Возвращаясь к функции $u(x)$, получаем, что 
\begin{equation*}
  u(x) = |y|^{n-2}v(y) = \frac{v(y)}{|x|^{n-2}} \implies |u(x)| \leq \frac{C}{|x|^{n-2}}\,.
\end{equation*}
Тем самым первое утверждение доказано.
Что касается производной функции $u$, 
\begin{equation*}
  u_{x_j} = \left(\frac{v(y)}{|x|^{n-2}}\right)_{x_j} = \frac{\displaystyle\sum_{k=1}^nv_{y_k}\dfrac{\partial y_k}{\partial x_j}}{|x|^{n-2}} + v(y)\left(\frac{1}{|x|^{n-2}}\right)_{x_j}\,;
\end{equation*}
первое слагаемое ведёт себя как $\mathcal{O}\left(\dfrac{1}{|x|^n}\right)$, так как $v_{y_k}$ ограничена вблизи нуля, а $\dfrac{\partial y_k}{\partial
  x_j} = \mathcal{O}\left(\dfrac{1}{|x|^2}\right)$; второе слагаемое ведёт себя как $\mathcal{O}\left(\dfrac{1}{|x|^{n-1}}\right)$, если $n \neq 2$, и
равно нулю, если $n = 2$. Получаем оценку,
заявленную в условии теоремы.
\end{proof}
\end{thm}

\begin{thm}[единственность решения внешней задачи Дирихле]
Рассмотрим внешнюю задачу Дирихле в области $\Omega = \Omega_e$:
\begin{equation*}
 -\Delta u = f,\quad u\big|_S = \varphi,\quad u \in C^2(\Omega_e)\cap C(\Omega_e \cup S),
\end{equation*}
причём функция $u$ обладает правильным поведением на $\infty$. Тогда её решение единственно.

\begin{proof}
Пусть $u_1$, $u_2$ "--- решения. Рассмотрим функцию $v = u_1 - u_2$. Понятно, что $\Delta v = 0$, $v\big|_S = 0$, $v \in C^2(\Omega_e) \cap C(\Omega_e \cup
S)$, $v$ имеет правильное поведение на бесконечности. Покажем, что $v(x) \equiv 0$.

Рассмотрим преобразование Кельвина функции $v(x)$:
\begin{equation*}
  w(y) = \frac{v(x)}{|y|^{n-2}},\quad y = \frac{x}{|x|^2}\,.
\end{equation*}
Область $\Omega_e$ при этом диффеоморфно отображается в некоторую область $\Omega' = \Omega_i'\setminus\{0\}$, а граница $S$ переходит в $S'$ так,
что $\Omega_i'$ лежит внутри $S'$. В силу правильного поведения на бесконечности $0$ "--- устранимая особенность (см. доказательство предыдущей
теоремы), и $\Delta w = 0$ в $\Omega'$. Так как на $S'$ функция $w$ обращается в ноль, согласно принципу максимума она равна нулю во всей области
$\Omega'$. Поэтому функция $v(x) = w(y)|y|^{n-2}$ равна нулю в $\Omega_e$.
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Задача Неймана}
\begin{defn}
\emph{Условие Неймана}:
\begin{equation*}
  \frac{\partial u}{\partial \nu}\bigg|_S = \psi\,.
\end{equation*}
\end{defn}

\begin{defn}
\emph{Внутренняя задача Неймана}: $-\Delta u = f$ в $\Omega_i$, $\dfrac{\partial u}{\partial \nu}\bigg|_S = \psi$, $u \in C^2(\Omega_i) \cap
C(\closure{\Omega_i})$, есть правильная нормальная производная.
\end{defn}

\begin{defn}
\emph{Внешняя задача Неймана}: $-\Delta u = f$ в $\Omega_e$, $\dfrac{\partial u}{\partial \nu}\bigg|_S = \psi$, $u \in C^2(\Omega_e) \cap
C(\Omega_e \cup S)$, есть правильная нормальная производная и правильное поведение на бесконечности.
\end{defn}

\subsection{Теоремы единственности для внутренней и внешней задач Неймана}
\begin{thm}[единственности для внутренней задачи Неймана]
Если $u_1$, $u_2$ "--- решения внутренней задачи Неймана $N_i$, то $u_1(x) - u_2(x) \equiv \mathrm{const}$.
\begin{proof}
Рассмотрим функцию $v(x) = u_1(x) - u_2(x)$. Она принадлежит классу $C^2(\Omega_i) \cap C(\closure{\Omega_i})$, имеет правильную нормальную
производную, $\Delta v = 0$ в $\Omega_i$, $\dfrac{\partial v}{\partial \nu}\bigg|_S = 0$. Убедимся в том, что $v(x) \equiv \mathrm{const}$:
если это не так, найдётся точка $x^*$ из $S$ такая, что $v(x^*) = \min_{\closure{\Omega_i}}v(x)$ (применили принцип максимума), и по лемме о нормальной
производной $\dfrac{\partial v}{\partial \nu}(x^*) < 0$. Следовательно, $v \equiv \mathrm{const}$, и теорема доказана.

Альтернативное доказательство с помощью формулы интегрирования по частям:
\begin{equation*}
  0 = \int_{\Omega_i}\Delta v \cdot v\,dx = - \int_{\Omega_i}|v_x|^2\,dx + \int_S\underbrace{\frac{\partial v}{\partial \nu}}_{=0}\,v\,ds \implies
  v_x(x) \equiv 0 \implies v(x) \equiv \mathrm{const}
\end{equation*}
\end{proof}
\end{thm}

\begin{thm}[единственности для внешней задачи Неймана]
Для $n \geq 3$ решение единственно, для $n = 2$ любые два решения отличаются на константу.
\begin{proof}
Введём обозначение $\Omega_R$ для области $\Omega_e \cap B(0, R)$.

Пусть $u_1$, $u_2$ "--- два решения задачи Неймана.
Рассмотрим функцию $v = u_1 - u_2$: $\Delta v = 0$ в $\Omega_e$, $\frac{\partial v}{\partial \nu}\bigg|_S = 0$, $v$ имеет правильное поведение на
бесконечности и правильную нормальную производную.
\begin{align*}
  0 &= \int_{\Omega_R}\Delta v\cdot v\,dx = -\int_{\Omega_R}|v_x|^2\,dx + \int_{\partial \Omega_R}v\,\frac{\partial v}{\partial \nu}\,dS \\
  \int_{\partial \Omega_R} &= \int_S + \int_{S_R},\quad \frac{\partial v}{\partial \nu}\bigg|_S = 0 \implies \int_S = 0 \implies \int_{\Omega_R}|v_x|^2\,dx = \int_{S_R}v\,\frac{\partial v}{\partial \nu}\,dS \\
  \int_{S_R}v\,&\frac{\partial v}{\partial \nu}\,dS \leq \max_{S_R}|v(x)|\cdot \max_{S_R}|v_x(x)|\cdot |S_R| \\
  |v(x)| &\leq \frac{C}{|x|^{n-2}} \\
  n \geq 3 &\implies \left|\int_{S_R}v\,\frac{\partial v}{\partial \nu}\,dS\right| \leq \frac{C_1}{R^{n-2}}\cdot\frac{C_2}{R^{n-1}}\cdot |S_1|\cdot
  R^{n-1} = \frac{\tilde{C}}{R^{n-2}} \xrightarrow[R \to \infty]{} 0 \implies v_x(x) \equiv 0 \\
  n = 2 &\implies \left|\int_{S_R}v\,\frac{\partial v}{\partial \nu}\,dS\right| \leq C_1\cdot \frac{C_2}{R^2}\cdot 2\pi R \xrightarrow[R \to
  \infty]{} 0 \implies v_x(x) \equiv 0
\end{align*}
В обоих случаях в результате предельного перехода $R \to \infty$ получается, что $v \equiv \mathrm{const}$. Если $n \geq 3$, правильное поведение на бесконечности позволяет утверждать, что
$\lim_{|x|\to \infty}v(x) = 0$, то есть константа равна $0$.
\end{proof}
\end{thm}

\subsection{Необходимые условия разрешимости задач Неймана}
Пользуясь первой формулой Грина для функций $u$ и $1$, получаем, что
\begin{equation*}
  \int_\Omega\underbrace{\Delta u}_{=-f} \,dx = \int_{S}\underbrace{\frac{\partial u}{\partial \nu}}_{= \psi}\,dS\,,
\end{equation*}
то есть необходимым условием разрешимости задачи Неймана является
\begin{equation*}
  \boxed{\int_\Omega f\,dx + \int_S\psi\,dS = 0}
\end{equation*}

\end{document}







